<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 11</title>
            <author ref="#JohannesMonachus">Johannes Monachus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 11</title>
               <date when="2024-01-09">January 09, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-gh333a">Paris, 1535</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-01-09" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="397-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="nyf6td-d1e1572" type="et-sextus-l5t11"><!-- mo-l5t11"
              -->
            <head xml:id="nyf6td-d1e1572-Hd1e101">Titulus 11</head>
            <div xml:id="nyf6td-d1e1572-Dd1e103" type="et-sextus-l5t11-rubric"><!-- mo-l5t11-rubric" -->
               <head xml:id="nyf6td-d1e1572-Hd1e106">Rubrica</head>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e108">
                  <lb ed="#P" n="33" type="fixed=396-v"/>DIcto de criminibus / quibus 
      pro<lb ed="#P" n="34" break="no"/>batis pene et penitentie 
      imponi<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tur vt supra duobus titulis proximis 
      <lb ed="#P" n="36"/>habitis: sequitur de senientia ex 
      <lb ed="#P" n="37"/>comunicationis a suspensionis: et 
      <lb ed="#P" n="38"/>interdicti:que imponuntur 
      ple<lb ed="#P" n="39" break="no"/>rurque: quando penis et 
      peniten<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tiis non paretur: vnde in 
      contu<lb ed="#P" n="41" break="no"/>maces dicte sententic proferum 
      <lb ed="#P" n="42"/>tur: et pro grauibus culpis. xi. 
      <lb ed="#P" n="43"/>q. iii. nemo. et. c. nullus. et. c. ceriu. 
      <lb ed="#P" n="44"/>Ioan. Mona. Cardinalis. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nyf6td-d1e1572-Dd1e138" type="et-sextus-l5t11-c1"><!-- mo-l5t11-c1" -->
               <head xml:id="nyf6td-d1e1572-Hd1e141">Capitulum 1</head>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e143">
                  <lb ed="#P" n="45" type="fixed=397-r"/>CVm medicinali. Iboec. 
      <lb ed="#P" n="46"/>ca. sex 
      <lb ed="#P" n="47"/>dicuntur. Primo lator 
      cano<lb ed="#P" n="48" break="no"/>nis prohemium ad dicenda 
      <lb ed="#P" n="49"/>ponit. Secundo. §. quisquis: 
      <lb ed="#P" n="50"/>statuit. Tertio. §. si quis 
      con<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tra statutum facientes certa 
      <lb ed="#P" n="52"/>suspensione punit. Quarto 
      <lb ed="#P" n="53"/>§. superior alias penas 
      ad<lb ed="#P" n="54" break="no"/>scit. Quinto. §. Et hec eadem 
      <lb ed="#P" n="55"/>statutum promissum ad 
      suspen<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tionis et interdicti sententias 
      <lb ed="#P" n="57"/>extendit. Sexto. §. caueant iudices incurrentes penam 
      <lb ed="#P" n="58"/>huius constitutionis attentos reddit: et attento ordine 
      sta<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tuta fiunt / vt secundum ea viuamus: transgredientes 
      ea<lb ed="#P" n="60" break="no"/>penam sustineamus: et sustinentes ea non aggrauemus: 
      di<lb ed="#P" n="61" break="no"/>cit ergo quod sententia excommunicationis est i. esse debet. 
      <lb ed="#P" n="62"/>medicinalis a: vt sit equa ex causa ordine et anima tunc enim 
      <lb ed="#P" n="63"/>bene purgatur quis per medicinalem excommunicationem: cum 
      <lb ed="#P" n="64"/>in iusticia cause ordinis et animi sui mouetur. xi. q. iii. §. si ex 
      <lb ed="#P" n="65"/>go: tunc enim excommunicatio est medicina anime 
      pecca<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tricis non mors: vt ipsa salua fiat. xi. q. iii. audi: et. ii. q. i. c. 
      mul<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ti: quod est verum si excommunicatus obediat / non 
      con<lb ed="#P" n="68" break="no"/>temnat / et tunc non imputetur medico anime: sed contem 
      <lb ed="#P" n="69"/>tui excommunicatis argu. ff de off. presid il. illicitas. §. 
      sicu<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ti. supra de homicid. tua. supra de eta. et quali. ad aures: vnde 
      ver<lb ed="#P" n="71" break="no"/>sus: non est in medico semper releuetur vt eger. Et 
      Phi<lb ed="#P" n="72" break="no"/>lo. nec medicus semper sanabit: nec orator omnino persus 
      <lb ed="#P" n="73"/>lebit: sed si de contingentibus artis nihil omiserit / illum 
      <lb ed="#P" n="74"/>dicimus sufficienter habere artem. Est igitur 
      excommuni<lb ed="#P" n="75" break="no"/>catio medicinalis in medico recte operante: et in 
      excommi<lb ed="#P" n="76" break="no"/>nicato humiliter recipiente. Sed est mortalis tam in 
      me<lb ed="#P" n="77" break="no"/>dico quam excommunicato non recte se habentibus: agendo et 
      <!--cod-gh333a-0930.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="78"/>patiendo: vnde cum hic sit actio et passio que sunt idem 
      mo<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tus differens per terminum a quo et ad quem: iste motus ad 
      <lb ed="#P" n="80"/>excommunicatorem relatus a quo est iste motus est actio. 
      <lb ed="#P" n="81"/>Et ad excommunicatum ad quem est iste motus est passio. 
      <lb ed="#P" n="82"/>idem dico de verbo disciplinans id est disciplinam dans non 
      <lb ed="#P" n="83"/>eradicans id est non euellens: dummodo etc. non contemnat. 
      <lb ed="#P" n="84"/>et tunc amplius ex contentu ligatur. xxiiii. q. iii. notandum 
      <lb ed="#P" n="85"/>in fine. supra eo. c. per tuas. ver. verum in aliis quisquis ahoc 
      <lb ed="#P" n="86"/>statutum non loquitur in sententia canonis que est 
      iusta<lb ed="#P" n="87" break="no"/>iiii. distin. erit. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e243">
                  <lb ed="#P" n="88"/>¶ Et quod legitime factum est pena non meretur. C. ad 
      <lb ed="#P" n="89"/>leg. iul. de adulte. graccus. Sed sententia hominis que 
      pe<lb ed="#P" n="90" break="no"/>test esse iusta et iniusta: et quando est iniusta contra tenores 
      <lb ed="#P" n="91"/>statuti huius decre. ferens tenetur penis infra subiectis. Et 
      <lb ed="#P" n="92"/>hec est ratio quare testes non possunt cogi ferre testimoni 
      <lb ed="#P" n="93"/>um super sententia excommunicationis late a canone: quam 
      <lb ed="#P" n="94"/>semper fertur propter crimen. Sed super sententia 
      homi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>nis que potest esse iusta et iniusta possunt testes compelli¬ 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e263">
                  <lb ed="#P" n="96"/>¶ Sed queritur an omnes iudices et prelati etiam 
      regu<lb ed="#P" n="97" break="no"/>lares hoc statuto comprehendantur: dicoc quod sic propter 
      <lb ed="#P" n="98"/>verba generalia hic posita: et infra eo. §. caueant. et arg. ff. de 
      <lb ed="#P" n="99"/>hered. insti. hoc articulo: exceptis episcopis qui non 
      com<lb ed="#P" n="100" break="no"/>prehenduntur quo ad penam suspensiouis infra eo. c. quia 
      pe<lb ed="#P" n="101" break="no"/>riculosum. Et est ratio: nam si dicta constitutio quia 
      preco<lb ed="#P" n="102" break="no"/>dit istam hec non extenditur ad constitutionem: quia ff. de 
      <lb ed="#P" n="103"/>penis sanctio. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e283">
                  <lb ed="#P" n="104"/>¶ Sed contra species est de genere extracta infra hoc lib 
      <lb ed="#P" n="105"/>de regu. iur. generi. et. c. in generali 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e291">
                  <lb ed="#P" n="106"/>¶ Sed nunquid hoc statutum intelligatur etiam si 
      ferat<lb ed="#P" n="107" break="no"/>sententia vaga seu incerta: vt supra de off. ordina. c. si 
      sacer<lb ed="#P" n="108" break="no"/>dos. Et dixerunt quidam quod non propter plura verba 
      hu<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ius statuti. Contra dic propter generalitatem huius 
      sta<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tuti quod fauent subditis contra superiores perperam sepe. 
      <lb ed="#P" n="111"/>agentes. Et dato quod feratur sententia incerta prima 
      fi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>cie: vt supra eo a nobis l. e d. c. si sacerdos. Et quod est 
      feren<lb ed="#P" n="113" break="no"/>de d sententie: sepe fit per hominem late. supra de vita et 
      ho<lb ed="#P" n="114" break="no"/>nesta. cleri. clerici arma. potest tamen reduci ad certam ex 
      <lb ed="#P" n="115"/>post facto. arg. inst. de actio. §. curare. ff. de re iud l. si quis 
      <lb ed="#P" n="116"/>ab alio. in fine dicendo talis portauit arma / vel talia 
      egita<lb ed="#P" n="117" break="no"/>vt d. c. cauetur. Et interest istius contra quem allegatur 
      <lb ed="#P" n="118"/>excommunicatio et copiam excommunicationis late habeat 
      <lb ed="#P" n="119"/>vt copia legitime defensionis non subtrahatur / arg. C. de 
      he<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ret. quoniam. in fine. prius dictum credo equius: et magis 
      <lb ed="#P" n="121"/>tum tex. concordat: quia hic agitur de pena que non est 
      an<lb ed="#P" n="122" break="no"/>plianda / de peniten. distinct i pene. Et dico rectores s 
      <lb ed="#P" n="123"/>parrochiarum prelatos. supra de offic. delega. si quando. 
      <lb ed="#P" n="124"/>supra. de offic. ordi. cum ab ecclesiarum. isti enim 
      excom<lb ed="#P" n="125" break="no"/>municant / suspendunt / et interdicunt / et absoluunt: 
      er<lb ed="#P" n="126" break="no"/>go prelaturas habent. supra. de electio. dudum. secundo. §. 
      <lb ed="#P" n="127"/>tandem. Et in foro anime sunt iudices. supra de peniten. et 
      re<lb ed="#P" n="128" break="no"/>missio. omnis. Etiam abbates et locum abbatis tenentes / 
      <lb ed="#P" n="129"/>vt sunt priores et prepositi in multis religionibus 
      excom<lb ed="#P" n="130" break="no"/>municant. supra de symo. sicut tuis excommunicat id est ex 
      com<lb ed="#P" n="131" break="no"/>municare intendit: nam ante prolationem debet delibera 
      <lb ed="#P" n="132"/>re / vt supra eo. ibi caute prouideat etc. vnde iudex qui deuo 
      <lb ed="#P" n="133"/>tis debet paternam ex hibere prouidentiam: sed in 
      delin<lb ed="#P" n="134" break="no"/>quentibus et indeuotis se terribilem. auten. de manda. prin. 
      <lb ed="#P" n="135"/>§ non pretermittas. colla. iii. auten. vt iudic. sine quoquo 
      suf<lb ed="#P" n="136" break="no"/>fragio. §. eos autem. colla. ii. debet sumere consilium pro 
      fi<lb ed="#P" n="137" break="no"/>liis. ff. ad legem. Iul. de adulter. nec in ea tardius quam potest 
      <lb ed="#P" n="138"/>ad excommunicationem procedens [in scriptis) histero 
      pro<lb ed="#P" n="139" break="no"/>theron: nam iudex causam excommunicationis habet 
      pri<lb ed="#P" n="140" break="no"/>mo conscribere / et tandem excommunicationis sententiam 
      <lb ed="#P" n="141"/>in scriptis  ferre h. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e372">
                  <lb ed="#P" n="142"/>¶ Sed dato quod in scriptis non fiat: tamen tenet sententisa 
      <lb ed="#P" n="143"/>licet sit iniusta. supra eo. sacro. et. supra de cler. ex communica. 
      mini<lb ed="#P" n="144" break="no"/>str. apostolice.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e381">
      ¶ Sed diffinitiua que debet i ferri in 
      scri<lb ed="#P" n="145" break="no"/>partis: si feratur sine scriptis nulla est. ii. q. i. statutis. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e386">
                  <lb ed="#P" n="146"/>¶ Sed cur tam varie: dic diffinitiua finem imponit 
      con<lb ed="#P" n="147" break="no"/>trouersie. ff de re iudic. l. prima. Excommunicatio non: quia 
      <lb ed="#P" n="148"/>fertur vt infirmus specialiter curetur. xi. q. tertia. audi. et 
      <lb ed="#P" n="149"/>sic finem sanitatis intentum recipiat: et finis melior et 
      com<lb ed="#P" n="150" break="no"/>pletior debet esse in his qui sunt ad finem: ergo defectus 
      <lb ed="#P" n="151"/>in his qui sunt circa finem maior erit secundum 
      philoso<lb ed="#P" n="152" break="no"/>bhum: et excommunicatio ex falsa causa lata ligat / licet 
      ab<lb ed="#P" n="153" break="no"/>solutio ex falsa causa non teneat / non supra de offi. ordina. ex 
      <lb ed="#P" n="154"/>parte: ergo magis sine causa expressa ligabit: debet ergo 
      <lb ed="#P" n="155"/>excommunicationis sententia habere causam expressam. 
      <lb ed="#P" n="156"/>arg. supra de libel. oblatio. c. iii. ff. de transanctio l. cum hi. §. in 
      <lb ed="#P" n="157"/>causa: nam secundum <name xml:id="nyf6td-d1e1572-Nd1e414">Galienum</name>: Si causam ignoras: quo 
      <lb ed="#P" n="158"/>modo curas / si curas non est tui muneris sed fortune
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e419">
      <!--cod-gh333a-0931.xml-->
                  <pb ed="#P" n="397-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>¶ Sed in diffinitiua non um est necesse causam exprimere. supra 
      <lb ed="#P" n="2"/>de reiudic. sicut nobis. Sed quare hoc: dic vt est premissum 
      <lb ed="#P" n="3"/>diffnitiua est finis: et ideo ipsa ex omnibus que sunt ad finem 
      <lb ed="#P" n="4"/>potest iustificari: vt expresse habetur. d. c. sicut. Etiam ex 
      <lb ed="#P" n="5"/>non expressis in priori iudicio: dato quod vna causa sit 
      expres<lb ed="#P" n="6" break="no"/>sa in appellatione. ff. de appella. l. iii. §. fina 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e441">
                  <lb ed="#P" n="7"/>¶ Sed que capitula opponi possunt in causa appellationis 
      <lb ed="#P" n="8"/>habetur. C. de tempo. et repara. per hanc: et. supra de testib. 
      fra<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ternitatis / et ob hoc dicit lex: quod appellatio a diffinitiua. 
      <lb ed="#P" n="10"/>est iniquitatis sententie querela. ff. de minori l. prefecti: non 
      <lb ed="#P" n="11"/>dicit iniquitatis iudicantis: sicut dicitur in appellation 
      <lb ed="#P" n="12"/>ante diffinitiuam. supra de appella. interposita. §. fina. que. d. 
      <lb ed="#P" n="13"/>appellatio a difinitiua ex omnibus releuantibus 
      senten<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tiam potest iuuari: secus in appellatione ante 
      diffinitiua<lb ed="#P" n="15" break="no"/>que non releuatur nisi ex propositi. Et ideo cum 
      excommi<lb ed="#P" n="16" break="no"/>nicationis sententia non sit finis negocii sed medium 
      re<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ductiuum ad finem ex causa sola expressa iustificabitur. Et 
      <lb ed="#P" n="18"/>ideo expedit in ea causam exprimi / non sic in diffinitiua ex 
      <lb ed="#P" n="19"/>presse id est specialiter et nominatim conscribat id est simul cum 
      <lb ed="#P" n="20"/>sententia in scriptis proferat exemplum scripture scilicet 
      to<lb ed="#P" n="21" break="no"/>talis: alias non esset exemplum sed pars exemplaris 
      ex<lb ed="#P" n="22" break="no"/>communicatio ex hoc dicunt quidam hanc decre. 
      intelli<lb ed="#P" n="23" break="no"/>gi quando fertur sententia excommunicationis in certam 
      <lb ed="#P" n="24"/>personam sed iam responsum est [infra mensem) ergo ista 
      <lb ed="#P" n="25"/>toto tempore dari poterit: quia totum tempus videtur 
      con<lb ed="#P" n="26" break="no"/>cessum in fauorem debitoris. insti. de ver. obliga. §. ii diem 
      <lb ed="#P" n="27"/>et. ff. de solutio. quod certa die quod concedo regulariter. 
      <lb ed="#P" n="28"/>hoc lib. de reg. iur. in alternatiuis no. Sm si dies adiectus sit 
      <lb ed="#P" n="29"/>in fauorem creditoris secus. ff. de lega. ii l. si ita relictum. §. 
      <lb ed="#P" n="30"/>pegasius et ff de amnuis lega l. eum qui / quod videtur hic. 
      <lb ed="#P" n="31"/>et in petitione apostolorum. supra hoc lib. de appell. ab eo. i. 
      P<lb ed="#P" n="32" break="no"/>Et hoc videtur intelligere Inno. qui notat hic quod 
      exco<lb ed="#P" n="33" break="no"/>municatus non tenetur venire cum sacco paratus: sed est 
      <lb ed="#P" n="34"/>post requisitionem expectandus arg. ff. de solutio. quod 
      di<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cimus: et l. ratum. ff. rem rat. habe. quo enim. § i. etiam debet. 
      <lb ed="#P" n="36"/>hoc intelligi quod hec requisitio fiat loco et tempore conuenienti 
      <lb ed="#P" n="37"/>bus. argu. d. c. ab eo. ii. P. et. supra de elec. cum in veteri 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e512">
                  <lb ed="#P" n="38"/>¶ Et dic hunc mensem currere a tempore noticie vere. supra 
      <lb ed="#P" n="39"/>de supplem. negl. prela. licet. supra de concessio. preben. c. quia 
      <lb ed="#P" n="40"/>diuersitatem presumpte vt quia factum est publicesupra 
      <lb ed="#P" n="41"/>de postulan. cap. primo 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e523">
                  <lb ed="#P" n="42"/>¶ Sed nunquid post diem excommunicator tenetur dare 
      <lb ed="#P" n="43"/>dic quod sic: sicut cetera acta iudicialia supra eodem quoniam 
      con<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tra sed post mentem requisitus pena huius constitutionis 
      <lb ed="#P" n="45"/>excommunicator non tenetur: cum hoc non caueatur hic: 
      <lb ed="#P" n="46"/>et vbi mora esset hinc inde dico vltimam moram nocere. 
      <lb ed="#P" n="47"/>ff. de peri. et commo. rei vendi. illud consignatas hec enim 
      equi<lb ed="#P" n="48" break="no"/>parantur. supra de fide instru. c. ii.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e541">
      ¶ Sed nunquid sufficient 
      <lb ed="#P" n="49"/>testes: videtur quod sic. C. de fide instrumen l. in exercendis: 
      <lb ed="#P" n="50"/>dic illud regulare: hoc speciale: vt seuius probetur per 
      e<lb ed="#P" n="51" break="no"/>communicatum in cuius fauorem est edicta constitutio iud 
      <lb ed="#P" n="52"/>cium quoruncunque: exceptis episcopis: quo ad penam 
      su<lb ed="#P" n="53" break="no"/>spensionis tantum: vt supra no. temerarius violator 
      Sed<lb ed="#P" n="54" break="no"/>quem talem vocat: videtur quod talis sit in dolo: quia 
      <lb ed="#P" n="55"/>qui vim facit: dolo fecisse videtur ff. vibo. rapto l. ii. §. dol. 
      <lb ed="#P" n="56"/>mali. Et ita non obligatur quis ista constitutione / nisi in 
      <lb ed="#P" n="57"/>dolo fuerit. Sol. temere facit qui fatue / vel stulte / vel sine 
      <lb ed="#P" n="58"/>causa facit: arg. ff. de iudic. l. eum quem temere: insti. de per 
      <lb ed="#P" n="59"/>na temer. litiga. Et violator nedum dicitur vim inferens 
      <lb ed="#P" n="60"/>vt argumentum procedat: sed dicitur violator corruptor ver 
      <lb ed="#P" n="61"/>percussor contaminator seu polutor vnde ille qui temere / 
      <lb ed="#P" n="62"/>cutit / seu contaminat / seu poluit subditum contra mentem. 
      <lb ed="#P" n="63"/>huius constitutionis hic temerarius violator appellatur. 
      <lb ed="#P" n="64"/>cper mensem quo elapso potest libere celebrare nisi 
      obse<lb ed="#P" n="65" break="no"/>uauerit penam huius constitutionis sicut obligatus 
      sul<lb ed="#P" n="66" break="no"/>conditione illa deficiente solutus est. ff. de ver. obliga. de 
      <lb ed="#P" n="67"/>cem stipulatus. ii. P. sic relegatus ad tempus: quo elapso 
      <lb ed="#P" n="68"/>sine restitutione liberatus est. ff. de decur. l. ii. supra de 
      sponi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>sal. non est. lxxxi. distinct. si quis a modo ab ingressu 
      eccle<lb ed="#P" n="70" break="no"/>sie) hoc solum non facit illam irregularem si iste intret 
      ec<lb ed="#P" n="71" break="no"/>clesiam: et immisceat se diuinis: vt infra eo. §. fi. isti tamen per 
      con<lb ed="#P" n="72" break="no"/>sequens est in ipsa ecclesia celebratio interdicta: et in ea 
      con<lb ed="#P" n="73" break="no"/>lebrans irregularitatem incurrit infra eo. is cui. Et idem 
      sin<lb ed="#P" n="74" break="no"/>quis suspenditur a pontificalibus / quia hec sunt penalia 
      <lb ed="#P" n="75"/>quae sunt restringenda: de peni. dist. prima pene non laxanda: 
      si<lb ed="#P" n="76" break="no"/>cut in iure expresse non reperta infra eo. is qui i. P¬ 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e604">
                  <lb ed="#P" n="77"/>¶ Item irregularis est proprie qui ordinem habens et 
      ca<lb ed="#P" n="78" break="no"/>rens ordinis executione immiscet e se diuinis: vt hic. Et 
      <lb ed="#P" n="79"/>proprie dicitur habere ordines sicut sunt sacri vt sacerdo 
      <lb ed="#P" n="80"/>tium diaconatus / subdiaconatus. Et proprie dicuntur sacri / quia 
      <!--cod-gh333a-0931.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="81"/>isti sunt deputati ad sacramentum sacrosanctum corporis 
      <lb ed="#P" n="82"/>et sanguinis christi. Nam ordo sacerdotalis dat homini 
      ex<lb ed="#P" n="83" break="no"/>stenti in sacerdotio potestatem conficiendi hoc sacramentum 
      <lb ed="#P" n="84"/>et ordo diaconatus dat habenti ipsum potestatem 
      dispensan<lb ed="#P" n="85" break="no"/>di ipsum sacramentum / iam a sacerdote factum. Unde beatus 
      <lb ed="#P" n="86"/>laurentius ad beatum sixtum / experire vtrum idoneum 
      elegi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ris ministrum / cui commisisti dominici sanguinis 
      dispensatio<lb ed="#P" n="88" break="no"/>nem subdiaconatus ordo pro tanto sacer est: quia habet 
      pote<lb ed="#P" n="89" break="no"/>statem tangendi sacra vasa: vt calicem et patenam. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e639">
                  <lb ed="#P" n="90"/>¶ Ex quibus liquet quod sacerdotium est perfectior orde 
      <lb ed="#P" n="91"/>respectu aliorum: et magis sacer: verum consecratio aduenit 
      <lb ed="#P" n="92"/>ens simplici sacerdoti facit vt ipse consecratus iam est 
      sa<lb ed="#P" n="93" break="no"/>cerdos / magnus sacerdos quia conficit dictum 
      sacramen<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tum: et magnus quia habet ordinem sacerdotii: et aliis 
      con<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ferre potest: vnde episcopus non differt spenm a simplici 
      sa<lb ed="#P" n="96" break="no"/>cerdote: sed sicut maius q et minus. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e657">
                  <lb ed="#P" n="97"/>¶ Ex quibus concludo quod ille proprie qui suspenditur a de 
      <lb ed="#P" n="98"/>uinis se immiscens est irregularis: et suspensus episcopus 
      <lb ed="#P" n="99"/>a pontificalibus non est irregularis: si se diuinis 
      immiscea<lb ed="#P" n="100" break="no"/>quia proprie non suspenditur a diuinis: sed ab additamenr 
      <lb ed="#P" n="101"/>to ad diuina¬ 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e671">
                  <lb ed="#P" n="102"/>¶ Ex quo concludo / quod si iste consecret vel ordinet aliquos 
      <lb ed="#P" n="103"/>non est irregularis: hostien. tamen dicit contrarium: idem 
      si<lb ed="#P" n="104" break="no"/>est suspensus a sacramentorum perceptione.: vt est epres 
      <lb ed="#P" n="105"/>sum. supra de cler. excom. minist. c. si celebrat. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e682">
                  <lb ed="#P" n="106"/>¶ Idem si mensam benedicat vel lectionem legat in mensa: quia hic 
      <lb ed="#P" n="107"/>magis est quedam honestas quam deputatio ordinis certi: quia 
      <lb ed="#P" n="108"/>hoc iubetur moniali comedenti vt legitur. ii. dialogorum 
      <lb ed="#P" n="109"/>vbi monialis comedens lactucam cui insidebat demon non 
      <lb ed="#P" n="110"/>signans eam / facta fuit demoniaca / arg. contra. xliiii. dist. 
      <lb ed="#P" n="111"/>pro reuerentia: et c. non liceat: et de consec. distin. v. in 
      omni<lb ed="#P" n="112" break="no"/>bus.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e700">
      ¶ Item notorius fornicator et simoniacus si 
      cele<lb ed="#P" n="113" break="no"/>brant sunt irregulares: quia sunt suspensi a diuinis. supra de 
      <lb ed="#P" n="114"/>cohab. clef. et mulie. nostra. et. c. fi. supra de symo. tanta. 
      Qui<lb ed="#P" n="115" break="no"/>dam contra infra eo. is /qui i. PP. et conditor canonis hic. et. supra hoc 
      <lb ed="#P" n="116"/>lib. de sent. et reiud. cum eterni plus processit. Et ideo 
      sus<lb ed="#P" n="117" break="no"/>pensi ibi immiscentes se diuinis sunt irregulares. Et hec 
      <lb ed="#P" n="118"/>sunt vera: quando isti irregulares celebrant solenniter / 
      si<lb ed="#P" n="119" break="no"/>cut prius in officiis agentes. vt. xi. questio. iii. si quis episcops 
      <lb ed="#P" n="120"/>damnatus. et. c. si quis episcopus in concilio. Isti tamen 
      te<lb ed="#P" n="121" break="no"/>nentur ad officium dicendum / non officiantes: sed 
      secreta<lb ed="#P" n="122" break="no"/>debitum soluentes: alias pena prestaret immunitatem: 
      <lb ed="#P" n="123"/>quod esse non debet. ff. de interdict. et relega. relegatorum 
      <lb ed="#P" n="124"/>ad finem nouerit ipso factosuperior has penas habes 
      <lb ed="#P" n="125"/>supra de rescrip. ab excommunicato. et supra eo. sacro. sententiam 
      <lb ed="#P" n="126"/>ipsam contra formam huius constitutionis latam ad in 
      <lb ed="#P" n="127"/>teresse quod probatur per iuramentum: sicut illud quod 
      <lb ed="#P" n="128"/>surgit ex delicto. no. supra de foro compe. c. dilecti. et hec eadem 
      <lb ed="#P" n="129"/>pena licet habita. supra eo. § si quis. et. §. superior. obseruari. 
      <lb ed="#P" n="130"/>etc. suspensionis et interdicti a diuinis / secus si quis esse 
      <lb ed="#P" n="131"/>suspensus ab ingressu certe ecclesie / vel cui esset interdictus 
      <lb ed="#P" n="132"/>locus certe ciuitatis: quia non esset celebrando alibi 
      irre<lb ed="#P" n="133" break="no"/>gularis: de hoc no. Inno. supra de appella. ad hec quoniam 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e748">
                  <lb ed="#P" n="134"/>¶ Et sic nota hec parificari scilicet 
      excommunicatio<lb ed="#P" n="135" break="no"/>nem / interdictum / et suspensionem / et in multis quorum 
      nu<lb ed="#P" n="136" break="no"/>meratio est magis laboriosa quam expediens 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e757">
                  <lb ed="#P" n="137"/>¶ Et nota quod excommunicatur proprie persona: quia 
      excom<lb ed="#P" n="138" break="no"/>municatio est eternes mortis damnatio. xi. q. iii. nemo episcoporum 
      <lb ed="#P" n="139"/>Et eterna mors est tantum anime raonalis quia solum anima 
      rationa<lb ed="#P" n="140" break="no"/>lis in eternum viuit: non sic anima bruta / que moritur cum 
      <lb ed="#P" n="141"/>bruto: vt iiii. dialogorum. Sed homini proprie loca 
      dicun<lb ed="#P" n="142" break="no"/>tur interdici et persona etiam dicitur suspendi et quandoque 
      <lb ed="#P" n="143"/>interdici. supra de cler. excom. ministr. postulastis. supra de off. de 
      <lb ed="#P" n="144"/>lega. sane. ii. supra hoc lib. de offi. delega. quia pontificiali. supra e 
      <lb ed="#P" n="145"/>religio. domi. cum dilectus penam ab ingressu ecclesie et 
      <lb ed="#P" n="146"/>diuinis. supra eo. § si quis sicut prius officiando in ordine 
      si<lb ed="#P" n="147" break="no"/>bi deputato / vel officiando alias ecclesiam / vt supra probatur. 
      <lb ed="#P" n="148"/>dispensari simile. supra de re iud l. cum eterni. et hic est vnus 
      <lb ed="#P" n="149"/>de casibus specialiter sedi apostolice reseruatis. de quibus 
      <lb ed="#P" n="150"/>habetur. supra de off. lega. quod translationem. Io. Mo. Card. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nyf6td-d1e1572-Dd1e791" type="et-sextus-l5t11-c2"><!-- mo-l5t11-c2" -->
               <head xml:id="nyf6td-d1e1572-Hd1e794">Capitulum 2</head>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e796">
                  <lb ed="#P" n="104" type="fixed=398-v"/>SOlet. Hoc. c. duas questiones 
      <lb ed="#P" n="105"/>ponit. Secundo eas de 
      <lb ed="#P" n="106"/>ordinem soluit. §. in prima et. §. 
      <lb ed="#P" n="107"/>in secunda et hic principaliter 
      <lb ed="#P" n="108"/>fit mentio de absolutione ad 
      cau<lb ed="#P" n="109" break="no"/>telam. Et primo queritur que 
      sin<lb ed="#P" n="110" break="no"/>et dic quod absolutio ad cautelam 
      <lb ed="#P" n="111"/>est vera seu reputatiua ab 
      excom<lb ed="#P" n="112" break="no"/>municatione liberat: eos quos 
      <lb ed="#P" n="113"/>res tangit prospiciens. Primur. 
      <lb ed="#P" n="114"/>membrum diffinitonis patet: nam vbi est dubium an 
      excom<lb ed="#P" n="115" break="no"/>municationis sententia sit nulla vel aliqua: et tunc iusta 
      ver<lb ed="#P" n="116" break="no"/>iniusta / et licet expost facto possit liquere de his ex 
      proces<lb ed="#P" n="117" break="no"/>su habendo et probationibus: tunc superior prouidebit de 
      <lb ed="#P" n="118"/>beneficio absolutionis ad cautelam infra eo. ceterum. § potest 
      <lb ed="#P" n="119"/>quoque. et. §. seq. Et ex illis probationibus et processu et aliis 
      <lb ed="#P" n="120"/>propositis coram eo / apparebit an illa absolutio vera 
      fue<lb ed="#P" n="121" break="no"/>rit. Quia si ligatus in veritate erat: tunc vera est et neces 
      <lb ed="#P" n="122"/>saria excommunicato absolutio: quamuis esset iniusta. Si 
      ve<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ro excommunicatio esset nulla (quod potest accidere 
      ex<lb ed="#P" n="124" break="no"/>multis causis) tunc estireputatiua. Et ob hoc. debet dici in 
      <lb ed="#P" n="125"/>huius absolutione verbum quod referri possit ad ius et 
      <lb ed="#P" n="126"/>factum / vt est verbum relaxamus: quod comprehendit vtrumque / 
      <lb ed="#P" n="127"/>seu ad vtrunque refertur / vt non supra de rescrip. c. capitulum. in 
      <lb ed="#P" n="128"/>fine. et sic loquitur. supra eo. ti. venerabili. verba enim sepe 
      re<lb ed="#P" n="129" break="no"/>feruntur ad ius et ad factum / vt supra de sponsa. c. i. et. ii. et. ff. quando 
      <lb ed="#P" n="130"/>dies lega. cedit quod pupille / et tunc quando ad factum se 
      <lb ed="#P" n="131"/>lum refertur licet non indigeret excommunicatus de 
      fa<lb ed="#P" n="132" break="no"/>cto absolutione re ipsa / reputatione tamen hominm indiget / 
      nesal<lb ed="#P" n="133" break="no"/>tem in aliis iudicialibus euitetur infra eo. in fine. et. supra eo. per 
      <lb ed="#P" n="134"/>tuas.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e866">
      ¶ Item secundum membrum diffinitionis sic 
      pate<lb ed="#P" n="135" break="no"/>vt est dictum: dubium est quod declarari ex post facto potest 
      <lb ed="#P" n="136"/>an iste sit vere ligatus / an denuncietur post non ligatus. supra 
      <lb ed="#P" n="137"/>de off. delega. cum contingat. Et ob hoc dubium debet 
      pro<lb ed="#P" n="138" break="no"/>spiciillis quos res tangit: si excommunicatori et illi pro quo 
      <lb ed="#P" n="139"/>est excommunicatus per cautelam it cautionem idoneam / 
      aut<lb ed="#P" n="140" break="no"/>saltem iuratoriam / secundum formam. supra eo. venerabili. Et 
      <lb ed="#P" n="141"/>hec equitas a iure ciuili emanauit. Certum est quod ex proba 
      <lb ed="#P" n="142"/>tionibus hinc inde productis: liquebit secundum iuris 
      ri<lb ed="#P" n="143" break="no"/>gorem: an iste sit ligatus vel denunciandus non ligatus 
      <lb ed="#P" n="144"/>vt d. capitul. contingat. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e890">
                  <lb ed="#P" n="145"/>¶ Et quia erat durum hominem ligatum interim remane 
      <lb ed="#P" n="146"/>re in tali statu: fuit prospectum ante euentum iudicii riga 
      <lb ed="#P" n="147"/>rosum: inuenire gratiam seu beneficium sicut ligato. Et 
      ob<lb ed="#P" n="148" break="no"/>hoc iura hanc absolutionem vocant gratiam: sen beneficium 
      <lb ed="#P" n="149"/>infa. eo. ceterum §. potest. et. § sequen. et. supra eod. per tuas. § nos 
      <lb ed="#P" n="150"/>igitur. Neque nego quin alibi quandoque vocetur beneficium. supra eo. capitu. 
      <lb ed="#P" n="151"/>lo ea noscitur. et. c. sacris. et. c. canonica. et quandoque gratia. 
      <!--cod-gh333a-0934.xml-->
      <pb ed="#P" n="399-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>supra eo. cum illorum. §. quod si clericum 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e916">
                  <lb ed="#P" n="2"/>¶ Et dico hoc iuris beneficium habere ortum a. iure 
      ciui<lb ed="#P" n="3" break="no"/>li: nam si ego sum in possessione seruitutis / et proclamen 
      <lb ed="#P" n="4"/>in libertatem contra te: hoc efficitur dubium 
      affirmatio<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ne et negatione: quod hic non fit sola negatione. Sed quod 
      <lb ed="#P" n="6"/>negatio mea inuatur presumptione dicente: de quolibet 
      <lb ed="#P" n="7"/>presumendum est quod sit liber a / nisi probetur seruus: vnde 
      <lb ed="#P" n="8"/>hec faciunt rem dubiam: sic loquitur lex que dicit 
      negan<lb ed="#P" n="9" break="no"/>do ius agentium / ipsum ius dicitur negatione vacillare./ 
      <lb ed="#P" n="10"/>quia presumptio est pro reo qui presumitur solutus / nist. 
      <lb ed="#P" n="11"/>probetur ligatus. Iste igitur proclamans in libertatem 
      sta<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tim que acquisiuit ex re dominica / vel operis / reddere 
      de<lb ed="#P" n="13" break="no"/>bet possessori. Sed quesita ex testamento vel donatione 
      <lb ed="#P" n="14"/>non: quousque constet hunc proclamantem liberum / vel seu 
      <lb ed="#P" n="15"/>uum / et pendet ex euentu iudicii cepti: prospicietur isti 
      ca<lb ed="#P" n="16" break="no"/>sui per cautionem / dicit glo. infra. cautelam. C. quib. ad 
      liber<lb ed="#P" n="17" break="no"/>procla. non licet. l. tertia. C. de fide instrumen. plures. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e954">
                  <lb ed="#P" n="18"/>¶ Et hec cautela est facienda per idoneos fideiussores / 
      ve<lb ed="#P" n="19" break="no"/>saltem cautionem iuratoriam. C. de asser. tol. l. prima. §. 
      su<lb ed="#P" n="20" break="no"/>per peculio. Et si hoc fieri non potest prospicietur per 
      cau<lb ed="#P" n="21" break="no"/>telam sequestrationis: vt d. l. in fine quibus ad liber. 
      pro<lb ed="#P" n="22" break="no"/>cla. nolicet / et. C. de ordi. cogni l. finali 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e967">
                  <lb ed="#P" n="23"/>¶ Et quia sequestratio non potest fieri in nostro casu. 
      prospi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>cietur per cautionem predictam / arg. supra vt lite non contestata / tue. 
      <lb ed="#P" n="25"/>Et est ratio / cum excommunicatio sit infectio anime et 
      <lb ed="#P" n="26"/>mors eiusdem / vt supra ca. proximo notatur. Et sicut anima est 
      <lb ed="#P" n="27"/>inuisibilis et impalpabilis: sic que ei accedunt: vnde 
      seque<lb ed="#P" n="28" break="no"/>strari non potest / nec possideri: sicut incorporalia  / vt ff. de 
      <lb ed="#P" n="29"/>acqui. rer. domi. seruus. §. incorporales / et ff. de vsucap. l. 
      se<lb ed="#P" n="30" break="no"/>quitur §. si viam.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e987">
      ¶ Et hec absolutio introducta est 
      spe<lb ed="#P" n="31" break="no"/>cialiter propter periculum anime. supra de appel. qua fronte. 
      <lb ed="#P" n="32"/>§. i. arg. ff. de liber. causa ordinata. in princ.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e994">
      ¶ Ex quibus 
      <lb ed="#P" n="33"/>colligitur quare dicatur absolutio c ad cautelam. Quia ad 
      <lb ed="#P" n="34"/>cautelam excommunicati cui gratiose ante euentum 
      iudici<lb ed="#P" n="35" break="no"/>prospicitur per cautelam / et quo ad se / et quo ad alios / nec 
      <lb ed="#P" n="36"/>interim sibi quin etiam aliis quos res tangit siue directo / 
      <lb ed="#P" n="37"/>vt sunt excommunicatores et illi ad quorum instantiam lata fuit ex 
      <lb ed="#P" n="38"/>communicatio: et sicut sunt vicini / et alii qui sine metu cum isto ad 
      <lb ed="#P" n="39"/>cautelam absoluto participare poterunt 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1012">
                  <lb ed="#P" n="40"/>¶ Dicuntur etiam testes absolui ad cautelam / ne eorum 
      <lb ed="#P" n="41"/>testimonium irritetur in producentis preiudicium. supra de 
      <lb ed="#P" n="42"/>testib. veniens. ii. in fine. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1021">
                  <lb ed="#P" n="43"/>¶ Dicitur etiam ista absolutio dari eligentibus / ne 
      imped<lb ed="#P" n="44" break="no"/>mentum electioni future detur. supra de exceptio. cap. 
      aposto<lb ed="#P" n="45" break="no"/>lice. Et hec vidi fieri in electione summi pontificis: per 
      ho<lb ed="#P" n="46" break="no"/>norabilem cetum cardinalium penes que plenitudo 
      po<lb ed="#P" n="47" break="no"/>testatis (sede vacante) residet / de hoc no. lxxix. distinc. 
      nu<lb ed="#P" n="48" break="no"/>lus pontifex. et hostien. no. supra de penis / cap. cum ex eo¬ 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1038">
                  <lb ed="#P" n="49"/>¶ Sed contra. supra hoc lib. de scisma. cap. i. Solu. in papa est 
      <lb ed="#P" n="50"/>principalis: in collegio subsidiaria / vel dic ibi specialitemr 
      <lb ed="#P" n="51"/>est substractum: vel dic vt ibi: absurdum enim esset quod cap. 
      <lb ed="#P" n="52"/>tula ecclesiarum cathedralium (quorum prelati in solicitudinis. 
      <lb ed="#P" n="53"/>partem sunt vocati) haberent in illa parte solicitudinis. supra 
      <lb ed="#P" n="54"/>hoc lib. de naiori. et obedien. c. vno. Et cetus cardinalium 
      e<lb ed="#P" n="55" break="no"/>in tota solicitudine non haberet. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1056">
                  <lb ed="#P" n="56"/>¶ Sed quero per quem dabitur ista absolutio: dic per 
      <lb ed="#P" n="57"/>superiorem excommunicatoris: qui est proximus et immediatus 
      suf<lb ed="#P" n="58" break="no"/>perior excommunicatori / siue sit episcopus / siue archiepiscopus / seu 
      patriar<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cha: isti enim ordinarii habent potestatem latissimam. ff. 
      <lb ed="#P" n="60"/>de iurisdi. omni. iudic. l. prima. ff. de iudic. solemnis. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1069">
                  <lb ed="#P" n="61"/>¶ Sed nunquid delegati a papa possunt absolutionem 
      im<lb ed="#P" n="62" break="no"/>partiri per commissione generalem: dic quod non: quia 
      delega<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ta potestas tantum potest / quantum eidem specialiter est 
      com<lb ed="#P" n="64" break="no"/>missum. C. de exacto. et executo l. quicumque / lib. xii. in fine. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1080">
                  <lb ed="#P" n="65"/>¶ Et quia rescripta papalia non gratiosa non sunt 
      am<lb ed="#P" n="66" break="no"/>plianda: sed ipsorum forma est diligenter seruanda. supra de 
      re<lb ed="#P" n="67" break="no"/>scrip. cum dilecta / et supra de offi. delega. prudentiam . ii. respon. Et 
      <lb ed="#P" n="68"/>ipsa sunt stricti iuris: vnde in ipsis quicquid non fuerit 
      <lb ed="#P" n="69"/>specialiter expressum censetur omissum. ff. de ver. oblig. 
      <lb ed="#P" n="70"/>quicquid.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1096">
      ¶ Item omnis potestas ordinaria maior i 
      <lb ed="#P" n="71"/>est seipsa delegata. Et ob hoc dicta absolutio potest 
      compe<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tere ordinario / presertim summo. supra eo. venerabili. supra de ex 
      <lb ed="#P" n="73"/>ceptio. apostolice / non tamen delegato regulariter. Et est 
      <lb ed="#P" n="74"/>ratio: in ordinario est iurisdictio / vt in fonte: in delegato (qui 
      <lb ed="#P" n="75"/>iurisditionem non habet / sed alienam exequitur. ff. de offi. eius 
      <lb ed="#P" n="76"/>cui manda. est iurisdi l. i. §. qui mandatam) est vt in riuulo: et 
      <lb ed="#P" n="77"/>ob hoc tantum censetur a potestate ordinaria diriuatum / quantur 
      <lb ed="#P" n="78"/>probatur fuisse commissum / argu. bonum. ff. de itine. 
      actu<lb ed="#P" n="79" break="no"/>que priua l. prima. §. iulianus 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1118">
                  <lb ed="#P" n="80"/>¶ Sicut tantum de antiquo iure videtur sublatum / 
      quam<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tum specialiter et expresse est antiquo iuri derogatum. C. de 
      <!--cod-gh333a-0934.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="82"/>appella. precipimus / in fine.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1132">
      ¶ Item mandata iurisdictione 
      <lb ed="#P" n="83"/>omnia commissa censentur sine quibus iurisdictio 
      explicari<lb ed="#P" n="84" break="no"/>non posset. ff. de iurisd. omni. iud. l. ii. supra de off. delega. 
      capi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>preterea. et c. prudentiam. §. ceterum: sed non sunt 
      commis<lb ed="#P" n="86" break="no"/>sa omnia per que negotium posset commodius explicarim 
      <lb ed="#P" n="87"/>vnde cum illud per quod beneficium absolutionis ad 
      cau<lb ed="#P" n="88" break="no"/>telam detur ante litis exitum / gratiose / vel beneficialiter: 
      <lb ed="#P" n="89"/>vt est dictum: hoc non transit in generali commissione 
      de<lb ed="#P" n="90" break="no"/>legati / cum hec valeat / alias per commissionem huius 
      finali<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ter iuris ordine absque gratia expediri. supra de off. deleg. cum 
      <lb ed="#P" n="92"/>contingat. in fine.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1156">
      ¶ Sed contra. supra de appella. ad 
      presen<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tiam: sed dic ibi fuisse factam specialem commissionem / sed osten 
      <lb ed="#P" n="94"/>do quod hoc beneficium non debeat dari / cum pendeat ex euentur 
      <lb ed="#P" n="95"/>vt est dictum: an iste excommunicatus sit vere absoluendus 
      <lb ed="#P" n="96"/>vt ligatus / an potius sit denunciandus non ligatus: erge 
      <lb ed="#P" n="97"/>pendente hoc probationis articulo / absolutio non debet in 
      <lb ed="#P" n="98"/>pendi. ff de remil l. qui status. ff. de liber. causa l. qui libertate: sed isto 
      <lb ed="#P" n="99"/>non facit sibi gratiam: set fit sibi per superiorem multis de causis 
      cu<lb ed="#P" n="100" break="no"/>cautela illorum qui alias ex absolutione lederentur / vt est 
      di<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ctum.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1178">
      ¶ Item in facto anime est maius periculum / et 
      ob<lb ed="#P" n="102" break="no"/>hoc est velocius occurrendum. supra hoc lib. de elec. c. vbi 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1183">
                  <lb ed="#P" n="103"/>¶ Item videtur inconueniens: nam isto absoluto ad caute 
      <lb ed="#P" n="104"/>lam: si appareat ipsum iuste ex processum finaliter esse 
      excom<lb ed="#P" n="105" break="no"/>municatum: iam absolutio impensa non haberet effectum: sed 
      <lb ed="#P" n="106"/>mandaretur absoluto vt pareret super bis pro quibus fuit 
      <lb ed="#P" n="107"/>excommunicatus. supra eo. venerabili. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1196">
                  <lb ed="#P" n="108"/>¶ Sol. non est inconueniens vt vnum impendatur 
      gratiosi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>vt hic: et tandem cessante causa inducente gratiam / gratit 
      <lb ed="#P" n="110"/>cesset / et mandetur quod est iure exequendum. Sicut video 
      <lb ed="#P" n="111"/>in dubio illi de quo dubitatur verisimiliter an sit filius / 
      de<lb ed="#P" n="112" break="no"/>cernuntur alimenta que tamen denegautur cum per 
      plenam<lb ed="#P" n="113" break="no"/>cause cognitionem constiterit de contrario. ff. de his qui sunt 
      <lb ed="#P" n="114"/>sui vel alie. iur. si iudex ff. de carbo. edict l. iii. §. cause 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1214">
                  <lb ed="#P" n="115"/>¶ Sed que sententia relaxatur ad cautelam / dic 
      excommuni<lb ed="#P" n="116" break="no"/>cationis et suspensionis. supra eo venerabili. supra de excep. 
      apo<lb ed="#P" n="117" break="no"/>stolice: et hic non interdicti generalis. vt infra eo. presenti. et ibi. 
      <lb ed="#P" n="118"/>no. causa.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1226">
      ¶ Item sententia excommunis et suspensionis hominis / non 
      iu<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ris: nisi propter dubium facti. supra eo cum desideres. § i. relaxat. 
      <lb ed="#P" n="120"/>ad cautelam / ratio sentenie predicte iuris: semper sunt iuste: quoa 
      <lb ed="#P" n="121"/>ius non inducit nisi penam iustam sed iudex iustam et iniustam: e 
      <lb ed="#P" n="122"/>nullam ipso iure ferre potest: habendo respectum ad id quod facit 
      no<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ad id quod facere conuenit. ff. de iusti. et iure l. penul. §. pretor 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1239">
                  <lb ed="#P" n="124"/>¶ Et quia potest esse ante probationem vensimiliter dum 
      <lb ed="#P" n="125"/>bium de ista sententia: ideo in ea absolutio in certis casibus 
      <lb ed="#P" n="126"/>potest fieri ad cautelam / vbi tamen esset certum sententiam 
      <lb ed="#P" n="127"/>nullam: vel iniustam vel iustam / vel cito posset fieri certum: 
      <lb ed="#P" n="128"/>non daretur hec absolutio: sed fieret vt habetur. supra de offi. 
      <lb ed="#P" n="129"/>delega. cum contingat. et. supra de appella. c. non solum. hoc lib 
      <lb ed="#P" n="130"/>vbi tamen esset casus exceptus / vt d. c. non solum. et esset vel 
      <lb ed="#P" n="131"/>risimiliter dubium: crederem posse dari beneficium absolu. 
      <lb ed="#P" n="132"/>tionis ad cautelam arg. infra eo. venerabilibus. §. fina¬ 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1261">
                  <lb ed="#P" n="133"/>¶ Et est ratio istorum / prouisio per beneficium 
      absolutio<lb ed="#P" n="134" break="no"/>nis ad cautelam non habet ferri: que est subsidiaria: vbi 
      sta<lb ed="#P" n="135" break="no"/>tim iuris ordinarii rigor liquere potest. arg. ff. de minor. in 
      <lb ed="#P" n="136"/>cause. ii. eso. primo. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1272">
                  <lb ed="#P" n="137"/>¶ Item per hoc liquet quod minor excommunicatio non 
      re<lb ed="#P" n="138" break="no"/>laxatur ad cautelam / cum sit iuris sententia non hominis. 
      <lb ed="#P" n="139"/>vnde sine iuratoria cautione potest impendi. supra eo nuper. 
      <lb ed="#P" n="140"/>§. in secundo.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1283">
      ¶ Item quero anordinarius vel delegatus 
      <lb ed="#P" n="141"/>testem possit absoluere ad cautelam sine speciali commissic. 
      <lb ed="#P" n="142"/>ne ligatum a pari sen maiori: videtur quod non: quia nullus in 
      <lb ed="#P" n="143"/>messem alienam pera manum debet apponere. supra de elec. venera. 
      <lb ed="#P" n="144"/>bilem. primo veso. supra hoc lib. de heretic. accusatus. §. sane. 5. 
      <lb ed="#P" n="145"/>§. sequenti. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1296">
                  <lb ed="#P" n="146"/>¶ Respondeo distinguendo / aut potest prouideri per 
      com<lb ed="#P" n="147" break="no"/>missionem delegati super excommunicatione vel 
      suspen<lb ed="#P" n="148" break="no"/>sione infra. eo. venerabilibus. §. potest. et. §. seq. et tunc nunquam 
      ve<lb ed="#P" n="149" break="no"/>nit in potestatem generalem delegatam absolutio ad 
      cau<lb ed="#P" n="150" break="no"/>telam: nisi specialiter commissa: vt est. supra probatum. Sed vbi 
      <lb ed="#P" n="151"/>nihil est commissum: nec tactum in rescripto de 
      excommu<lb ed="#P" n="152" break="no"/>nicatione vel suspensione sed simpliciter de causa certa 
      e<lb ed="#P" n="153" break="no"/>cause accessoriis: tunc testis si producatur ex qua 
      dubite<lb ed="#P" n="154" break="no"/>tur an sit excommunicatus: quia iam iurisdictio iudicis non 
      <lb ed="#P" n="155"/>potest explicari sine elusione iurisditionis et partis 
      prodi<lb ed="#P" n="156" break="no"/>centis: credo hunc testem absolui posse ad cautelam per in 
      <lb ed="#P" n="157"/>dicem quemcunquer q sic intelligo. supra de testib. veniens. ii. 
      <lb ed="#P" n="158"/>in fine: sic continebatur sub primo infra. supra de iudic. 
      capi<lb ed="#P" n="159" break="no"/>tulo finali. ad hoc est argu. supra. de offic. delega. 
      pruden<lb ed="#P" n="160" break="no"/>tiam. §. ceterum. et. C. de iudic. quotiens. supra de restitu. in 
      in<lb ed="#P" n="161" break="no"/>teg. capitu. penul.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1334">
      ¶ Et enim necessitas explicationis 
      <lb ed="#P" n="162"/>iudicii cepti in dictis casibus dat ordinariis et delegatit¬ 
      <!--cod-gh333a-0935.xml-->
      <pb ed="#P" n="399-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>potestatem / quam alia non haberent su / ne iurisdictio sit elusoria. 
      <lb ed="#P" n="2"/>ff. de iurisdi. om. iudi l. si idem. §. i. Ex quibus patet solutio. 
      <lb ed="#P" n="3"/>ad obiecta: quia hic iudex ex se nihil vsurpat: sed ius 
      iurisdui<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tionem suam prorogat: et secundum distinctionem dictam alia et alia 
      <lb ed="#P" n="5"/>requiruntur / et ob hoc generalia generant / alias pariunt 
      se<lb ed="#P" n="6" break="no"/>pe equiuocationem. Unde Boetius / latent equiuocationes 
      <lb ed="#P" n="7"/>sub genere / et generalitas parit obscuritatem. ff. de iure 
      fi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>sci. ita fidei.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1363">
      ¶ In absolutione testis ad cautelam non a 
      <lb ed="#P" n="9"/>credo veram absolutionem: sed ad tempus depositione 
      di<lb ed="#P" n="10" break="no"/>rante / arg. supra de priuileg. c. vt priuilegia. §. illud / et not. in 
      si<lb ed="#P" n="11" break="no"/>mili. supra de appel. ad hec quem quam. Sed in alio membro dic 
      ab<lb ed="#P" n="12" break="no"/>solutionem veram: vt predixi. Et est ratio: in absolutione 
      <lb ed="#P" n="13"/>testis / et in suspensione relaxata ad cautelam ad electionem 
      <lb ed="#P" n="14"/>que incumbit. supra de except. apostolice prouidetur negociis: vt 
      <lb ed="#P" n="15"/>de prouisione expleta: statim reuiuiscit sententia: iuris 
      auto<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ritate / arg. infra eo. cap. eos. ne sit contra. ff. de solutio. qui res. 
      <lb ed="#P" n="17"/>§. aream. Sed vbi fit prouisio non negocio sed persone: est 
      <lb ed="#P" n="18"/>absolutio vera simpliciter: non ad tempus: vt hic / et infra. eo. 
      vo<lb ed="#P" n="19" break="no"/>nerabilibus. §. potest / et. § sequem. Et propter hoc in vno da 
      <lb ed="#P" n="20"/>tur iuratoria cautio: vt quando prouidetur persone. supra eo vel. 
      <lb ed="#P" n="21"/>nerabili / non quando prouidetur negocio. Quia quando 
      pro<lb ed="#P" n="22" break="no"/>uidetur negocio mora est modica / in qua non est periculi 
      <lb ed="#P" n="23"/>ff. de iudic. si debitori: non sic directo contra partem 
      excommuni<lb ed="#P" n="24" break="no"/>cantem: vel illam pro qua est excommunicatio lata: cum illa non 
      tolla<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tur simpliciter: sed vbi simpliciter tollitur prouideri debe. 
      <lb ed="#P" n="26"/>predictis et aliis quos res tangit / per cautelam saltem in 
      <lb ed="#P" n="27"/>ratoriam. Et ob hoc dico quod quando est dicta cautio 
      prestan<lb ed="#P" n="28" break="no"/>da: omnes vocandi sunt: qui per relaxationem huius 
      graua<lb ed="#P" n="29" break="no"/>rentur. supra de testib. significauit. ff. de adop. Nam ita diuus. ff. 
      <lb ed="#P" n="30"/>de aq. pluuia. arcem. l. in concedendo a nonnullis iurisperitis 
      <lb ed="#P" n="31"/>habentibus conflictum rationum hincinde: de quibus ait 
      Phi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>losophus / dubitare de singulis non est inutile / per 
      supe<lb ed="#P" n="33" break="no"/>riorem immediatum excommunicatoris: qui tulit excommunicationem 
      con<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tradictionis scilicet excommunicatoris: vel aduersarii / vt 
      <lb ed="#P" n="35"/>infra sequitur. §. in prima / et supra de appella. c. qua fronte. §. i. 
      <lb ed="#P" n="36"/>Et an secunda questio huius) ad cautelam in iudicior ib. 
      <lb ed="#P" n="37"/>enim debet fieri probatio. C. de condi. ob turp. causam l. i. 
      <lb ed="#P" n="38"/>et. iii. iudici siquidem est facienda fides. ff de probatio. quii 
      <lb ed="#P" n="39"/>quaginta expressum exempla pone infra. eo. venerabilibus 
      <lb ed="#P" n="40"/>§ potest / et supra eo. per tuas. §. nos igitur. Et in his duobus 
      <lb ed="#P" n="41"/>casibus excommunicatio est ipso iure nulla / in ceteris) 
      iudicia<lb ed="#P" n="42" break="no"/>libus / et extraiudicialibus / articulo in quo probat se 
      ex<lb ed="#P" n="43" break="no"/>communicatum post appellationem legitimam / vel intollerabilem erre 
      <lb ed="#P" n="44"/>rem fuisse patenter expressum Isti enim sunt duo casus 
      <lb ed="#P" n="45"/>supra expressi vt petenti humilitera supra de offi. deleg. cum 
      con<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tingat / in fine.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1448">
      ¶ Potest etiam non petens absolui. ii. q. 
      <lb ed="#P" n="47"/>v. quanto absolutio ad cautelam non negatur vocatis his 
      <lb ed="#P" n="48"/>qui fuerunt euocandi: quod liquet ex his que sequuntur 
      <lb ed="#P" n="49"/>Nam nec excommunicator / nec aduersarius se opponeret / 
      <lb ed="#P" n="50"/>nisi presciuisset se opponat quia cum in hoc sit mora 
      <lb ed="#P" n="51"/>periculosa locum non habet dilatio. supra de appella. qua fron 
      <lb ed="#P" n="52"/>te. §. primo. ff. de appella. recipiem l. fina. nisi vt sequitur / di. 
      <lb ed="#P" n="53"/>cat aduersarius / et iste est iudex quando ex officio 
      proces<lb ed="#P" n="54" break="no"/>sit / vel pars ad cuius instantiam est processum infra. eo. 
      vene<lb ed="#P" n="55" break="no"/>rabilibus. §. secus / et. § sequenti Manifesta id est noto. 
      <lb ed="#P" n="56"/>ria in principali / vt quia principale erat notorium vno de 
      <lb ed="#P" n="57"/>tribus modis. supra de cohabita. cleri. et mulier. capitu. vestra. 
      <lb ed="#P" n="58"/>et capitu. fina. vel quia erat notoria offensa in accessoriis: 
      <lb ed="#P" n="59"/>verbi gratia / reus vocatus non venit / et propter contuma / 
      <lb ed="#P" n="60"/>ciam suam fuit excommunicatus: liquet de expen. quia 
      fue<lb ed="#P" n="61" break="no"/>runt decrete / vel statim potest liquere. Quia possunt 
      lique<lb ed="#P" n="62" break="no"/>re statim taxatione iudicis precedente / et iuramento 
      par<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tis insecuto. supra quod met. causa. capitu. fina. et not. supra de foro 
      con<lb ed="#P" n="64" break="no"/>peten. dilecti / hoc casu licet offensa sit dubia in principali: 
      <lb ed="#P" n="65"/>in accessoriis tamen est notoria: propter quod iste 
      expen<lb ed="#P" n="66" break="no"/>se ante absolutionem sunt prestande. Et sic intelligo. supra 
      ti<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tu. proxi. capitu. ex parte prima. §. primo / et sic est not. supra de 
      <lb ed="#P" n="68"/>symo. ad aures / in fine / arg. opti. supra vt lite non contest. 
      quo<lb ed="#P" n="69" break="no"/>niam. §. in aliis: 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1500">
                  <lb ed="#P" n="70"/>¶ Nam contra contumacem proceditur quandoque ad 
      mis<lb ed="#P" n="71" break="no"/>sionem in possessionem: et reus non admittitur ad 
      recupe<lb ed="#P" n="72" break="no"/>rationem possessionis / nisi refusione expensarum primitus 
      <lb ed="#P" n="73"/>facta: vt d. §. in aliis: ergo nec in excommunicatione: et 
      di<lb ed="#P" n="74" break="no"/>co casum esse. supra de iudic. capitu. primo / ibi donec satisfactio 
      <lb ed="#P" n="75"/>ne premissa / scilicet expensarum. Nam de principali non 
      po<lb ed="#P" n="76" break="no"/>test intelligi: de quo nihil erat cognitum: et de hoc est 
      ca<lb ed="#P" n="77" break="no"/>sus expressus infra eo. venerabilibus. §. sed si iudex octo 
      die<lb ed="#P" n="78" break="no"/>rum in quorum spacio debet iste probare manifestam 
      ofi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>fensam / id est aliquod factum manifestum: quod in sui nati 
      <lb ed="#P" n="80"/>ra sit iniuriosum / dummodo sufficiat ad 
      excommunicatio<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nem proferendam / et hoc sufficit tam excommunicatori quam 
      <!--cod-gh333a-0935.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="82"/>excommunicati aduersario probare infra dictum spatium 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1535">
                  <lb ed="#P" n="83"/>¶ Si tamen excommunicatus dicat se illud factum 
      egis<lb ed="#P" n="84" break="no"/>se non iniuriose: sed vtens iure suo et dictum spatium labatur: 
      <lb ed="#P" n="85"/>et habens dictum spatium ad probandum velit duplicare: 
      di<lb ed="#P" n="86" break="no"/>co ipsum admitti debere / etiam post lapsum spatium: quia hoc 
      <lb ed="#P" n="87"/>spatium labi contigit ex facto excommunicati quod proponenti 
      ex<lb ed="#P" n="88" break="no"/>communicationem impingi non debet: arg. C. de tempo. ii 
      <lb ed="#P" n="89"/>integ. rest. pet l. pendente. sic dicenti offensam manifestan 
      <lb ed="#P" n="90"/>quod opponit scilicet manifestam esse offensam in principalis: 
      <lb ed="#P" n="91"/>iuri scilicet prestetur dubia) super principali vt is scilm ex 
      <lb ed="#P" n="92"/>communicatus admittatur scilicet post legitimam 
      appellatio<lb ed="#P" n="93" break="no"/>nem sit excommunicatus / seu quod sententia in se contineat 
      in<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tolerabilem errorem [in ceteris ) tam iudicialibus / quam extra 
      <lb ed="#P" n="95"/>iudicialibus / vt actor nam in his que vt reus proponet 
      <lb ed="#P" n="96"/>audiretur / cum excommunicato omnis defensio 
      legiti<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ma reseruetur. supra de exceptio. cum inter. et. c. significauerunt 
      <lb ed="#P" n="98"/>et. c. venerabilem. in iudiciis) nam agenti obiicitur 
      excom<lb ed="#P" n="99" break="no"/>municatio tam a reo quam a iudice. supra de excep. c. exceptionem 
      <lb ed="#P" n="100"/>interim scilumet pendente probationis articulo / de quo est 
      <lb ed="#P" n="101"/>premissum extra iudicium sed cur tam varie / respondeo in 
      <lb ed="#P" n="102"/>iudicio differtur actio / non tollitur. supra de except. pia¬ 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1581">
                  <lb ed="#P" n="103"/>¶ Sed extra iudicium multum pars lederetur: quia cum 
      <lb ed="#P" n="104"/>magna cautione sepe a negotiis propriis reuocamus. ff. 
      <lb ed="#P" n="105"/>quemadmo. testa. aper l. sed et si quis ex signatoribus 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1591">
                  <lb ed="#P" n="106"/>¶ Item quia facilius introducuntur iudicialia quam extra 
      <lb ed="#P" n="107"/>iudicialia. C. de heretic. quoniam / in fi. et ea que sunt iuris. 
      <lb ed="#P" n="108"/>quam ea que sunt facti. argu. ff. de penis / quidam / 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1600">
                  <lb ed="#P" n="109"/>¶ Item quia in iudicio alium impetimus vbi leuius decet 
      <lb ed="#P" n="110"/>nos impediri / quam extraiudicium vbi neminem prosequimur. 
      <lb ed="#P" n="111"/>sed iuri nostro duntaxat innitimur.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1609">
      ¶ Item extraludicisa 
      <lb ed="#P" n="112"/>non est medius qui diffiniat. Et ideo maius periculum in 
      <lb ed="#P" n="113"/>minet / si vitandus esset: sed in iudicio est medius qui 
      diffi<lb ed="#P" n="114" break="no"/>nit. C. de iudic. nullus. et de fali. vbi falsi. Et ideo minus 
      <lb ed="#P" n="115"/>periculum imminet / arg. supra de appella. sepe contingit i. eso. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1620">
                  <lb ed="#P" n="116"/>¶ Item iudicialia a multis pendent / scilicet iudice / actore / et 
      <lb ed="#P" n="117"/>reo. Sed extraiudicialia ab vno communiter: et quando quis 
      <lb ed="#P" n="118"/>est compositus tanto leuius impeditur: vnde simplicior. 
      <lb ed="#P" n="119"/>maioris durationis existunt admittuntur: sed quero 
      am<lb ed="#P" n="120" break="no"/>hec admissio sit efficax / vt excommunicatio contra factum 
      <lb ed="#P" n="121"/>extraiudiciale proposita sit inefficax / videtur quod sic. alias 
      ad<lb ed="#P" n="122" break="no"/>missio esset ridiculosa / contra dic: quia exceptio hec 
      reser<lb ed="#P" n="123" break="no"/>uatur in processu principalis negotii / proter difficultatem 
      <lb ed="#P" n="124"/>probationis istius exceptionis / ante cuius forsan 
      probatio<lb ed="#P" n="125" break="no"/>nem firmatus actus extraiudicialis expiraret. Et ob hoc 
      <lb ed="#P" n="126"/>hic est statutum / vt iste ad actus extraiudiciales admitta 
      <lb ed="#P" n="127"/>tur: sed in processu super principali disputabitur an valeat 
      <lb ed="#P" n="128"/>iste actus necne / arg. ff. ad exhiben. l. iii. §. ibidem 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1651">
                  <lb ed="#P" n="129"/>¶ Et dic ad argumentum in contrarium quod hic simpliciter non 
      ad<lb ed="#P" n="130" break="no"/>mittitur ad actus extraiudiciales: sed disputatio in process 
      <lb ed="#P" n="131"/>negotii reseruatur / sicut video in electionibus: et nam ibi non est 
      <lb ed="#P" n="132"/>regulariter qui de hoc cognosceret. Et ideo differendum 
      <lb ed="#P" n="133"/>est / quod commode impleri non potest / arg. ff. de carbo: 
      edi<lb ed="#P" n="134" break="no"/>cto. l. iii. §. due. versi. hec autem. Io. Mo. Card.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nyf6td-d1e1572-Dd1e1668" type="et-sextus-l5t11-c3"><!-- mo-l5t11-c3" -->
               <head xml:id="nyf6td-d1e1572-Hd1e1671">Capitulum 3</head>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1673">
                  <lb ed="#P" n="129" type="fixed=400-v"/>STatuimus, Hec decretalis infra eo. consi¬. 
      <lb ed="#P" n="130"/>tutionem declaratur. et infra. eo. 
      <lb ed="#P" n="131"/>statutum dicta decreta. statutum ad 
      suspen<lb ed="#P" n="132" break="no"/>sionis et interdicti sententias prorogatur. 
      <lb ed="#P" n="133"/>Et hec decre. tria ponit. Primo inhibet quod 
      <lb ed="#P" n="134"/>non feratur excommunicationis sententi 
      <lb ed="#P" n="135"/>in participantes cum excommunicatis maiori excommuni. 
      <lb ed="#P" n="136"/>catione / ante canonicam monitionem: saluis constitutionibus 
      <lb ed="#P" n="137"/>contra illos editis: qui in crimine participant criminoso. 
      <lb ed="#P" n="138"/>Secundo versi. quod si docet quando participantes 
      pote<lb ed="#P" n="139" break="no"/>runt maiori excommunicatione ligari: tertio versi. alitera¬ 
      <!--cod-gh333a-0938.xml-->
      <pb ed="#P" n="401-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>sententias aliter prolatas denunciat non tenere / et penam / 
      <lb ed="#P" n="2"/>prolatoribus earum comminatur excommunicatis) 
      ma<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ori excommunicatione ab eodem iudice / aliis puta salutas 
      <lb ed="#P" n="4"/>tione / responsis / et consimilibus / minori quae a sacramentis se 
      <lb ed="#P" n="5"/>parat: non a communione. supra de cle. excom. minist. si celebrat. supra de 
      exce<lb ed="#P" n="6" break="no"/>a nobis. Et quedam persone ab hac regula excipiuntur. xi. 
      <lb ed="#P" n="7"/>q. iii. quoniam multos. supra eo. quod in dubiis. et. c. sed 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1721">
                  <lb ed="#P" n="8"/>¶ Sed nunquid maritus poterit participare vxori 
      ex<lb ed="#P" n="9" break="no"/>comunicate: non incurrendo minorem / dicit. B. quod sic. Cum 
      <lb ed="#P" n="10"/>vir et vxor non ad imparia iudicentur. xxxii. questio i. capi. 
      <lb ed="#P" n="11"/>si quis vxorem. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1732">
                  <lb ed="#P" n="12"/>¶ Contra a dic quia casus specialis contra dictam 
      regi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>lam extendit contentos: in d. c. quoniam multos. Et alia est 
      ra<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tio in hoc casu viro et vxore: quia vir est  caput muliers et 
      mu<lb ed="#P" n="15" break="no"/>lier famula viri. xxxiii. que. v. cum caput: et. c. est ordo: vnde 
      <lb ed="#P" n="16"/>precipere potest vir vxori: vt se ponat in statu / non econtra. 
      <lb ed="#P" n="17"/>Et. c. si quis vxorem loquitur in debito carnis exigendo: 
      <lb ed="#P" n="18"/>vel reddendo / in quo vir et vxor parificantur: idem dico: 
      <lb ed="#P" n="19"/>in filio lege dicente / erubescit lex filios esse castigatores quad 
      <lb ed="#P" n="20"/>parentum. auten. de nupt § si vero expectet: ver. sed quod 
      <lb ed="#P" n="21"/>lam colla. iiii 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1756">
                  <lb ed="#P" n="22"/>¶ Sed econtra pater corripit filium. C. de patria potest. 
      <lb ed="#P" n="23"/>l. si filius: et l. sequen. canonicam) que debet precedere 
      sem<lb ed="#P" n="24" break="no"/>per. xii. quest. ii. indigne. Et que dicitur canonica habetur. 
      <lb ed="#P" n="25"/>infra. eo. constitutionem excommunicare neque in genere 
      di<lb ed="#P" n="26" break="no"/>cendo excommunico omnes participantes cum tali neque in 
      <lb ed="#P" n="27"/>specie / dicendo excommunico Petrum: quia communicat martino dam 
      <lb ed="#P" n="28"/>nato supra eo. nuper. § i. et. c. si concubine. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1775">
                  <lb ed="#P" n="29"/>¶ Sed pone iudex Petrum excommunicat pro crimine: idem 
      <lb ed="#P" n="30"/>iudex isti. P. participat in crimine: nunquid erit ligatus: 
      <lb ed="#P" n="31"/>dic quod sic dnec seipsum excommunicat: sed autoritate  canonis. 
      <lb ed="#P" n="32"/>occasione tamen sue sententie est ligatus. supra eo. cum 
      <lb ed="#P" n="33"/>desideres. in princ. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1788">
                  <lb ed="#P" n="34"/>¶ Et ex predictis collige: quod sententia excommunicationis 
      <lb ed="#P" n="35"/>poterit fieri generaliter in participantes in crimine: vt hic 
      <lb ed="#P" n="36"/>et sic intelliguntur iura. supra eo. sacris: et c. quod in dubiis 
      inffi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ne. xi. q. iii. excellentissimus 1 N¬ 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1799">
                  <lb ed="#P" n="38"/>¶ Dixerunt tamen quidam: quod generaliter sententia hic 
      po<lb ed="#P" n="39" break="no"/>test dari contra participantes: non in crimine: argu. ff. de 
      <lb ed="#P" n="40"/>admi. tuto l. si duo. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1808">
                  <lb ed="#P" n="41"/>¶ Contra credo quod declaratio dicte constitutionis infra eo. 
      con<lb ed="#P" n="42" break="no"/>stitutionem requirit / quod monendi sunt exprimendo 
      nomina<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tim. Et forsan fuit ratio: ne delictum vel pena vnius / alte 
      <lb ed="#P" n="44"/>rum. inuoluat: absque obseruatione solennitatis: hic et infra. eo. 
      <lb ed="#P" n="45"/>constitutionem: posite. Et decreta infra eo. Romana. § i. et. § 
      <lb ed="#P" n="46"/>seq. non loquitur in hoc casu: quia ibi dicit de sententia 
      ali<lb ed="#P" n="47" break="no"/>qua licet iniusta / hic autem de nulla infra eo. ver. aliter / et. d. § 
      <lb ed="#P" n="48"/>loquuntur in excommunicato propter delictum proprium / sed hic de 
      <lb ed="#P" n="49"/>excommunicato ex se quela alterius delicti. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1830">
                  <lb ed="#P" n="50"/>¶ Sed quero: quis participat cum ligato maiori sciente. 
      <lb ed="#P" n="51"/>nunquid statim potest denunciari ligatus / saltem minoris/ 
      <lb ed="#P" n="52"/>dic quod non / nisi iste confessus fuerit / vel super hoc conuictus 
      <lb ed="#P" n="53"/>fuerit / alias concluderetur ex maiori probata que est 
      om<lb ed="#P" n="54" break="no"/>nis participans scienter cum ligato maiori est ligatur 
      <lb ed="#P" n="55"/>minori iste sic participauit hac probata cum maiori in iure 
      secr<lb ed="#P" n="56" break="no"/>parta / infert conclusionem probatam / alias argu. non probat 
      in<lb ed="#P" n="57" break="no"/>durescat vt quia videt se habere communionem hominum / qua 
      <lb ed="#P" n="58"/>carere graue est inter homines conuersari / sicque penam non 
      <lb ed="#P" n="59"/>habet sui reputatione quando non videt se contemni. C. de 
      <lb ed="#P" n="60"/>aposta. hi qui sanctam. supra hoc lib. de exceptio. pia i. P. hi. 
      <lb ed="#P" n="61"/>ius participantes) monitionem canonicam spernentes: 
      <lb ed="#P" n="62"/>consimili scilicet maioris excommunicationis non 
      tene<lb ed="#P" n="63" break="no"/>at ipso iure. Et sic nota casum in quo excommunicatio 
      nul<lb ed="#P" n="64" break="no"/>la est ipso iure. Alii casus non infra eo. presentillegitimam id est 
      le<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ge canonum expressam / nam talis tenetur iniuriarum. xi. 
      <lb ed="#P" n="66"/>q. iii. temerarium. et. c. illud / 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1869">
                  <lb ed="#P" n="67"/>¶ Item tenetur sicut sacrilegus. xxiiii. q. iii. non in perpetu. 
      <lb ed="#P" n="68"/>um. Item carere debet communione hominum: quantum 
      <lb ed="#P" n="69"/>equum videbitur superiori / vt quod iniuste fecit / in alium. 
      <lb ed="#P" n="70"/>ipsa iuste sustineat / xxxiii. q. iii. de illicita / primo. B. 
      auten<lb ed="#P" n="71" break="no"/>de sanct. episcopis. §. omnibus / colla. ix.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1883">
      ¶ Item ecclesie 
      in<lb ed="#P" n="72" break="no"/>gressus est sibi per mensem interdictus et ad interesse ex 
      <lb ed="#P" n="73"/>communicati est astrictus / et alias superioris arbitrio puniendus. 
      <lb ed="#P" n="74"/>supra eo. sacro. et supra eo. c. cum medicinalis. § superior poterunt 
      <lb ed="#P" n="75"/>l st debebunt. Nam hec decretalis penas ante inflictas non 
      <lb ed="#P" n="76"/>adimit / sed nouam adiicit in detestationem ferentis. argu. supra 
      <lb ed="#P" n="77"/>hoc lib. de penis. c. fi. § per hoc quoque / qui curare debuit et 
      <lb ed="#P" n="78"/>quantum in eo est per suam ordinationem occidit. not. supra 
      <lb ed="#P" n="79"/>eo. cum medicinalis. in princ. Io. Mo. Car.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nyf6td-d1e1572-Dd1e1905" type="et-sextus-l5t11-c4"><!-- mo-l5t11-c4" -->
               <head xml:id="nyf6td-d1e1572-Hd1e1908">Capitulum 4</head>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1910">
                  <lb ed="#P" n="23" type="fixed=401-v"/>QVia periculosum. Casus. etertu 
      ofi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tutionis sententie 
      seu<lb ed="#P" n="25" break="no"/>mandati generalis quibus ligentur suspensione. 
      <lb ed="#P" n="26"/>vel interdicto contra facientes ipso facto 
      episcop<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ur et alii superiores non artantur: nisi in ipsis de 
      <lb ed="#P" n="28"/>episcopus caueatur expresse superioribus scilicet 
      archi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>episcopis / primatibus / et patriarchis. Et ideo est eis 
      cau<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tius prouidendum. supra hoc lib. de elec. vbi. ff. de carbo. edic. l. 
      <lb ed="#P" n="31"/>§. si quis vero. xlii. dist. quiescamus. lxi. distinct. miramu. 
      <lb ed="#P" n="32"/>cincumbit circa correctiones / consecrationes / ordinationes / et 
      bi<lb ed="#P" n="33" break="no"/>dictiones solemnes / tam personarum / quam locorum / inusitiones et 
      refor<lb ed="#P" n="34" break="no"/>mationes. supra eo qualiter. ii. supra de consecra. ecclesie vel alta 
      <lb ed="#P" n="35"/>aqua: supra de elec. quod sicut. §. praeterea et c. transmissa 
      suspen<lb ed="#P" n="36" break="no"/>sionis dicit Innoc. secus in excommunicatione: sed quare / cum 
      <lb ed="#P" n="37"/>interdicti suspensionis / et excommunis sententie in multis 
      ca<lb ed="#P" n="38" break="no"/>sibus pari passu ambulent. supra eo. cum medicinalis. §. et hec 
      e<lb ed="#P" n="39" break="no"/>dem infra. eo. statutum. supra de appel. ad hec quoniam / dic nec tollatu 
      <lb ed="#P" n="40"/>canon quo ad episcopos. xvii. q. iiii. c. si quis suadente: que est 
      <lb ed="#P" n="41"/>fauorabilis toti clero: et netollatur canon. supra hoc lib. de 
      ho<lb ed="#P" n="42" break="no"/>micid. pro humani et cano honorii. iiii. supra hoc. lib. de pen. c. fif. 
      <lb ed="#P" n="43"/>§. quod si quis. et § presenti in quibus columnis ecclesie proui 
      <lb ed="#P" n="44"/>detur. Sed in primo toti clero prouideri ne pastorale 
      ofi<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cium impediri contingat constitutionis) generaliter late. supra 
      <lb ed="#P" n="46"/>de solutio. c. ii. et eo. sacro. et. c. cum medicinalis. supra hoc lib. de 
      <lb ed="#P" n="47"/>re iudi. cum eterni: et. supra hoc lib. de elect. statuimus: et si quo 
      <lb ed="#P" n="48"/>sunt similes sententie sunt in genere late a papa vel legato: 
      <lb ed="#P" n="49"/>vel quouis superiore. Et idem dico in mandato: et dico quod hec 
      <lb ed="#P" n="50"/>verba non sunt idem: quia constitutio durat post finem regiminis 
      <lb ed="#P" n="51"/>costituentis. supra de off. leg. c. fi. et sententia que etiam cum 
      cau<lb ed="#P" n="52" break="no"/>se cognitione ferri debet: sic intelligo. C. de postulan l. 
      <lb ed="#P" n="53"/>i. Sed si esset mandatum quod plerumque fit causa non 
      cognita<lb ed="#P" n="54" break="no"/>inter partes solemniter / et tunc non durat vltra finem 
      regimi<lb ed="#P" n="55" break="no"/>nis mandantis. ff. de pen l. fi. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e1984">
                  <lb ed="#P" n="56"/>¶ Sed quid si dicat constitutio vel sententia seu mandatum 
      <lb ed="#P" n="57"/>de episcopo et quolibet alio / nunquid astringentur superiores dicit 
      <lb ed="#P" n="58"/>hostien. quod non: sed inferiores tantum. supra de rescri. sedes. 
      Co<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tradic. argu. supra hoc lib. de procura. c. quid ad agendum. § i vbi 
      <lb ed="#P" n="60"/>opinio doctorum deciditur tacta. ff. si quis cautio l. sed et 
      su<lb ed="#P" n="61" break="no"/>quis. § quesitum. Et dicta decreta. sedes loquitur in rescripti 
      <lb ed="#P" n="62"/>de iusticia que transeunt per audientiam publicam quae sunt 
      <lb ed="#P" n="63"/>stricte a interpretanda / quae etiam primo enumerat inferiores. 
      <lb ed="#P" n="64"/>et post vult exprimere maiores sub clausula generali. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2006">
                  <lb ed="#P" n="65"/>¶ Dicit etiam hostien. quod dicendo episcopus et alius superior / quod 
      <lb ed="#P" n="66"/>archiepiscopus tantum astringitur non primas / nec patriarcha. de 
      <lb ed="#P" n="67"/>cit etiam quod dicendo episcopus et quilibet superior / intelligitur 
      <lb ed="#P" n="68"/>astringi. archiepiscopus et primas non patriarcha: pro se allegat. 
      <lb ed="#P" n="69"/>hec esse penalia: de peniten. distin. prima pene. ff. de penis. 
      <!--cod-gh333a-0939.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="70"/>l. si de interpretatione: et l. si preses 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2026">
                  <lb ed="#P" n="71"/>¶ Sed contra sentio / vt hic erat clausula generalis 
      quii<lb ed="#P" n="72" break="no"/>quis: vnde post subiiciendo de episcopis et aliis quibuscum 
      <lb ed="#P" n="73"/>que vel quibuslibet superioribus / de inferioribus intelligi non 
      <lb ed="#P" n="74"/>poterat: et propter hoc. forte subiicit nisi in ipsis episcopis. etc.¬ 
      <lb ed="#P" n="75"/>vel nihil subiiciens de aliis expresse / et omnis superior 
      <lb ed="#P" n="76"/>episcopo est episcopus: in hoc tamen cardinales non iucludo: t 
      <lb ed="#P" n="77"/>de hoc non supra de scisma. c. i. §. omnem. Io. Mo. Cardi. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nyf6td-d1e1572-Dd1e2045" type="et-sextus-l5t11-c5"><!-- mo-l5t11-c5" -->
               <head xml:id="nyf6td-d1e1572-Hd1e2048">Capitulum 5</head>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2050">
                  <lb ed="#P" n="47" type="fixed=402-r"/>ROmana. Hcc decre, babet 
      in<lb ed="#P" n="48" break="no"/>biel. Primum quod 
      <lb ed="#P" n="49"/>archiepiscopus Remen. et eius 
      of<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ficiales excommunicationis / 
      suspen<lb ed="#P" n="51" break="no"/>sionis / et interdicti sententias. 
      <lb ed="#P" n="52"/>subditis illorum suffraganeorum 
      <lb ed="#P" n="53"/>prolatas: non relaxent: salua 
      con<lb ed="#P" n="54" break="no"/>suetudine si quam habent. 
      Secun<lb ed="#P" n="55" break="no"/>dum. §. porro 
      excommunicatio<lb ed="#P" n="56" break="no"/>num sententie ab istis late gene 
      <lb ed="#P" n="57"/>raliter: subiectos ipsius 
      archiepi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>scopi tantum ligent. Tertium. § Sed nec ipsi) in genere 
      <lb ed="#P" n="59"/>vel in specie pro culpis praeteritis / vel presentibus 
      excommunicatio<lb ed="#P" n="60" break="no"/>num sententias non proferant non premissa monitione. 
      Quan<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tum. § caueant ipsi pro culpis futuris vel iam commissis 
      <lb ed="#P" n="62"/>excomnicationum sententias non proferant: nisi in certis casibus. Qua 
      <lb ed="#P" n="63"/>tum. §. vniuersitatem ipsi invniuersiatem excommunicationum 
      sente<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tias non proferant. Et ratio subditur: et in quos 
      excommunica<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tionis sententia sit ferenda docetur excommunicatoribus isti siquide 
      <lb ed="#P" n="66"/>ad excommunicatores remittendi sunt absoluendi. supra eo. per tuas 
      <lb ed="#P" n="67"/>et. supra de off. ord. ad reprimendam: et absoluendo nihil agunt: cum 
      <lb ed="#P" n="68"/>istorum excommunicatorum regulariter non sint iudices infra eo. vt 
      <lb ed="#P" n="69"/>nerabilibus 1. . supra de off. ordi. pastoralis et infra. eo. § i. notat 
      <lb ed="#P" n="70"/>consuetudine Nam consuetudo hoc casu aprobatur. supra hoc 
      <lb ed="#P" n="71"/>lib. de appella. Romana. §. i. supra de no. oper. nuncia. 
      signifi<lb ed="#P" n="72" break="no"/>cantibus sententie) bene dicit sententie. Nam si esset 
      cano<lb ed="#P" n="73" break="no"/>illo ligarentur omnes. supra eo a nobis: dummodo subditi 
      sci<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ant: vel eorum ignorantia anon sit supina b supra hoc lib. de 
      <!--cod-gh333a-0940.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="75"/>consti. c. ii. N. i. ff. de decre. ab ord. facien l. fina. Et voci 
      <lb ed="#P" n="76"/>subditum etiam ratione delicti. ff. de offi. presid. l. iii. vel quo 
      <lb ed="#P" n="77"/>uis alio modo. de quibus nota. supra de off. ord. pastoralis. Et 
      <lb ed="#P" n="78"/>dico quod archiepiscopus potest facere canonem seu constitutionem pro 
      <lb ed="#P" n="79"/>uincialem / totam prouinciam tangentem. supra hoc lib. de censib. Ra 
      <lb ed="#P" n="80"/>mana. §. postquam. Et vbi potest constituere:ibidem sua 
      constitu<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tio se extendit: et suam constitutionem archiepiscopus pene adiectio 
      <lb ed="#P" n="82"/>ne iunare posset: vt in. c. a nobis / generaliter dicendo 
      ex<lb ed="#P" n="83" break="no"/>communico omnes qui furtum fecerint ligant Et est ratio 
      no<lb ed="#P" n="84" break="no"/>minatim excommunicando non subditum  iste non ligaret. supra de iudic. 
      <lb ed="#P" n="85"/>at si clerici. Ergo multominus iste sub generalitate non 
      <lb ed="#P" n="86"/>comprehenditur: cum leuius eneruetur clausula 
      genera<lb ed="#P" n="87" break="no"/>lis: quam specialis. supra de rescrip. pastoralis [in specie] dicendo 
      <lb ed="#P" n="88"/>excommunico. P. quia edificauit in cemiterio ecclesie in 
      gene<lb ed="#P" n="89" break="no"/>re dicendo excommunico omnes qui edificant vel edificauerunt 
      <lb ed="#P" n="90"/>in cemiterio ecclesie competenti voco competentem 
      gene<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ralem / quando est ferenda generalis sententia. supra de off. ordi. 
      <lb ed="#P" n="92"/>si sacerdos et quando specialis / tunc praecedat monitio 
      specia<lb ed="#P" n="93" break="no"/>lis iniustas. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2159">
                  <lb ed="#P" n="94"/>¶ Ex hoc euidenter probatur quod sententia lata contra 
      cano<lb ed="#P" n="95" break="no"/>nem sacro. supra eo. non est nulla / sed iniusta caueant 
      archi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>episcopus et eius officiales sententias) excommunicationis / suspensionis 
      <lb ed="#P" n="97"/>et interdicti in aliquos) etiam subditos pro / futuris nota 
      <lb ed="#P" n="98"/>ergo quod tractus futuri temporis non spectat ad 
      iudi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>cem. ff. de vsur l. i. in fine. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2175">
                  <lb ed="#P" n="100"/>¶ Sed contra. ff si serui. vendice. l. egi. et ff. de libe. agnoscem. 
      <lb ed="#P" n="101"/>l. si quis ali. §. alimenta. Sol. vbi ius non est praesens quod 
      iu<lb ed="#P" n="102" break="no"/>dex respiciat futura / nec spectat tractus tempounis ad cum: vt hic: 
      <lb ed="#P" n="103"/>et. ff. de vsur l. i. Sed vbi ius est presens: vel propter 
      princi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>pale: vel accessorium secus. vt in d. l. egi: et est expressum. C. 
      <lb ed="#P" n="105"/>in quib. caus. colo. do. accu. pos l. i. lib. xi. supra de procura. 
      aud<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tis. et colligitur. ff pro socio. l. pro socio arbiter vbi de hoc 
      <lb ed="#P" n="107"/>C. de fide iusso l. i. Et hec distinctio hic colligitur: nam vbi 
      <lb ed="#P" n="108"/>mora / culpa / vel offensa procedunt / iam interest: et ab hoc 
      sen<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tentia ferri potest propter ius praesens. Secus si nullum ista 
      <lb ed="#P" n="110"/>rum subsit: vnde cum sententia regulariter ius respicit: 
      li<lb ed="#P" n="111" break="no"/>cet possit etiam cum hoc pro futuris ferri vt dictis iuribus: 
      con<lb ed="#P" n="112" break="no"/>stitutio duntaxat regulariter futura respicit. supra de constitu. e. 
      <lb ed="#P" n="113"/>fi. Et ideo licet per constitutionem ferri possit excommunicatio 
      pro<lb ed="#P" n="114" break="no"/>culpis futuris: vt c. a nobis / non tamen per sententiam 
      re<lb ed="#P" n="115" break="no"/>gulariter debet ferri: vt hics sub hac forma) nunquid est per 
      <lb ed="#P" n="116"/>istum. §. correctus canon. supra de apella. preterea ii. dic quod non 
      <lb ed="#P" n="117"/>sed est interpretatus: quia pro futuris vel commissis 
      cu<lb ed="#P" n="118" break="no"/>pis regulariter sententie non sunt ferende: fallit nisi mora et c¬ 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2219">
                  <lb ed="#P" n="119"/>¶ Sed qualiter potest esse commissum quod culpa non 
      pro<lb ed="#P" n="120" break="no"/>cesserit / dic quod non: respiciendo iam commissum / sed 
      posse<lb ed="#P" n="121" break="no"/>esse commissum iam perpetratum / non tamen esset in culpa 
      <lb ed="#P" n="122"/>quo ad satisfactionem non petitam exhibendam / que si qua 
      <lb ed="#P" n="123"/>dem culpa primo debet declarari / et tunc omittens ad 
      sati<lb ed="#P" n="124" break="no"/>factionem compelli debet: arg. C. de actio. et obliga. 
      negan<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tes mora vt quia condemnatus non soluit: tunc mora 
      pre<lb ed="#P" n="126" break="no"/>cedente / prefigi sibi poterit terminus ad soluendum: 
      alio<lb ed="#P" n="127" break="no"/>quin excommunicatio in eum proferri potest / culpa 
      Epi<lb ed="#P" n="128" break="no"/>scopus visitans vidit clericos negligentes circa officium 
      di<lb ed="#P" n="129" break="no"/>uinum potest (negligentia precedente) 
      excommunicatio<lb ed="#P" n="130" break="no"/>nis sententiam ferre in omnes qui non intersunt vel 
      inter<lb ed="#P" n="131" break="no"/>runt officio diuino offensa vt si quis tenuisset 
      concubi<lb ed="#P" n="132" break="no"/>nam / a qua fuerit separatus: iuste potest in eum ferri 
      senta<lb ed="#P" n="133" break="no"/>tia: dicendo te excommunico si vlterius tenueris eam / vt 
      <lb ed="#P" n="134"/>supra eo. si concubine. rationabilis) verbi gratia / nescitur quis 
      <lb ed="#P" n="135"/>fecit furtum / vel aliud delictum: hoc casu potest ferri 
      sen<lb ed="#P" n="136" break="no"/>tentia in genere: per. d. c. si sacerdos: quod est verum 
      quan<lb ed="#P" n="137" break="no"/>do nescitur quis commisit delictum. Et sic datur in 
      cau<lb ed="#P" n="138" break="no"/>cellaria forma que vocatur contra occultos detentores: 
      <lb ed="#P" n="139"/>quorum nomina prorsus ignorantur / vnde nec in genere 
      <lb ed="#P" n="140"/>nec in specie: sententie excommunicationis sunt ferendo 
      <lb ed="#P" n="141"/>pro futuris et commissis culpis / vt hic: sed fallit / vt in versi. 
      <lb ed="#P" n="142"/>nisi mora / potest etiam poni exemplum de causa 
      rationabi<lb ed="#P" n="143" break="no"/>li. supra de testib. constitutus. primo et secundo vniuersitatem:/ 
      <lb ed="#P" n="144"/>vniuersitas dicta ab vniuerso vniuersum id est in vnum versum. 
      <lb ed="#P" n="145"/>quando plures habent ius vel causam verti in vnum / vt 
      <lb ed="#P" n="146"/>viuersitatem faciani: quia hoc est eis concessum ab his que 
      <lb ed="#P" n="147"/>supra hoc ius habent. ff. de colleg. illi. l. iii. Et vniuersitas 
      <lb ed="#P" n="148"/>est plurium corporum inter se distantium vno nomine 
      spe<lb ed="#P" n="149" break="no"/>cialiter eis deputato collecta. Et ob hoc vniuersitas ab 
      <lb ed="#P" n="150"/>exordio non potest constitui in vno: licet constituta in vno 
      <lb ed="#P" n="151"/>possit saluari. ff. quod cuiusque vniuer l. sicut. §. fina. Et 
      he<lb ed="#P" n="152" break="no"/>nomina vniuersitas / communitas / collegium / corpus / 
      so<lb ed="#P" n="153" break="no"/>cietas / sunt quasi idem significantia: vnde communitas guat 
      <lb ed="#P" n="154"/>communi dicta / et est commune compositum a con et 
      mu<lb ed="#P" n="155" break="no"/>nium id est officium quasi plurium in vnum officium. supra de procu¬ 
      <!--cod-gh333a-0941.xml-->
      <pb ed="#P" n="402-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>rator. consulti: vt quia habent archam comunem / sigillum a 
      <lb ed="#P" n="2"/>commune: et vnum rectorem: et consimilia: arg. supra de concessio. 
      <lb ed="#P" n="3"/>preben. c. dilecta 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2316">
                  <lb ed="#P" n="4"/>¶ Et collegium quasi in vnum collectum. Et est 
      colle<lb ed="#P" n="5" break="no"/>gium societas collegarum in vno honore positorum: et hoc 
      po<lb ed="#P" n="6" break="no"/>test dici i. capitulum et ob hoc appellatione capstuli plancenm 
      <lb ed="#P" n="7"/>tini: duntaxat clericos ecclesie cathedralis comprehendit infra 
      <lb ed="#P" n="8"/>titu. proxi. c. cum clerici: non enim est vnus honor omnim clerica. 
      <lb ed="#P" n="9"/>rum totius capostoli placentini. Et capitulum et episcopus sunt vnum 
      <lb ed="#P" n="10"/>corpus / ita quod episcopus est caput: et capitulum 
      mem<lb ed="#P" n="11" break="no"/>bra. supra de his que fiunt a prela. sine consen. capituli. nouit. 
      <lb ed="#P" n="12"/>Et ista dicuntur vnum non simpliciner sed 
      aggregatiue<lb ed="#P" n="13" break="no"/>vt archa est vnum aggregatione: vt domus: sicut etiam 
      <lb ed="#P" n="14"/>grex est vnum aggregatione / quia. x. oues faciunt gregem 
      <lb ed="#P" n="15"/>ff de abige. oues. Et ob hoc nullum istorum est persona vera quam 
      <lb ed="#P" n="16"/>estrei rationalis indiuidua substantia: et collegium dicitur. 
      <lb ed="#P" n="17"/>persona non vera l: sed representata. ff. de sideiusso. mortuo. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2349">
                  <lb ed="#P" n="18"/>¶ Et quia excommunicatione ligatur persona vera: quia perso 
      <lb ed="#P" n="19"/>na habet animam rationalem que sola ligatur excommunicatione 
      <lb ed="#P" n="20"/>vt non supra eo. cum medicinalis: ideo hic penitus prohibetur 
      <lb ed="#P" n="21"/>excommunicationis sententia in vniuersitatem proferri: vt hic: 
      qua<lb ed="#P" n="22" break="no"/>si dicat potestas ferendi hanc sententiam omnino 
      subtra<lb ed="#P" n="23" break="no"/>hitur vt sententia lata in hoc casu sit nulla: argu. C. de legi. 
      <lb ed="#P" n="24"/>non dubium: secus si alias non haberet iurisdictio in personam 
      <lb ed="#P" n="25"/>veram. arg. supra hoc lib. de off. ordina. Romana. §. officiales. 
      <lb ed="#P" n="26"/>Et hec est maior prohibitio quam ibi: vt liquet ex verbis. Et 
      <lb ed="#P" n="27"/>hec non est persona vera: sed representata in qua non in 
      ca<lb ed="#P" n="28" break="no"/>dit excommunicatio. Nam in. §. officiales / materia est apta ad 
      re<lb ed="#P" n="29" break="no"/>cipiendum excommunicationem / licet modus procedendi non sit aptu 
      <lb ed="#P" n="30"/>Sed hec. §. persona representata non est capax impraessionis 
      ex<lb ed="#P" n="31" break="no"/>communis: et ob hoc nihil agit: quia secundum n phisophum actus actiud 
      <lb ed="#P" n="32"/>rum sunt in patiente bene disposito . Et iam si referri po. 
      <lb ed="#P" n="33"/>set ad veram personam: contingeret puerum vnius diei in hanc 
      sen<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tentiam incidere: et absentes. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2388">
                  <lb ed="#P" n="35"/>¶ Dico u tamen sententiam posse ex causa ferri in omnes de vni 
      <lb ed="#P" n="36"/>uersitate qui fuerunt in tali facto in eo mandato rebelles. 
      <lb ed="#P" n="37"/>Item ferendo sententiam excommunis in vniuersitatem non 
      vide<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tur ferre in singulares personas: sicut possidens vel vsum 
      <lb ed="#P" n="39"/>capiens vniuersa non possidet vel vsucapit singula. ff de ad 
      <lb ed="#P" n="40"/>quir. posses l. qui vniuersas in princi. et. ff de vsucapio. eum 
      <lb ed="#P" n="41"/>qui edes. in princ. et. l. rerum mixtura. arg. xii. q. ii. qui manumit. 
      <lb ed="#P" n="42"/>titur. ff. quod cuiusque vniuers. sicut. §. i. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2408">
                  <lb ed="#P" n="43"/>¶ Sed dices excommunicatio lata in vniuersitatem non 
      ha<lb ed="#P" n="44" break="no"/>bens in quid agat quo ad vniuersitatem / agit in singula 
      <lb ed="#P" n="45"/>res partes: vt hic videtur innuere: arg. ff de pact. l. item 
      sa<lb ed="#P" n="46" break="no"/>vnus. §. si acceptilatio¬ 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2419">
                  <lb ed="#P" n="47"/>¶ Sed dic quod illud generale. Si non valet vt ago valeat 
      <lb ed="#P" n="48"/>vt valere potest. supra de de sponsa. impub. tue: et supra hoc lib. 
      eo<lb ed="#P" n="49" break="no"/>c. i. § i. est intelligendum vbi non sequitur inconueniens: vt ibi. 
      <lb ed="#P" n="50"/>Sed hic inconueniens sequeretur. Item. §. si accept 
      latio<lb ed="#P" n="51" break="no"/>loquitur vbi est acceptilatio inutilis ratione materie: vt 
      <lb ed="#P" n="52"/>quia est interposita super contractu non verbis facto / in 
      <lb ed="#P" n="53"/>quo potest: et si non ipso iure / ope tamen exceptionis. Sec 
      <lb ed="#P" n="54"/>hec in materiam subiectam nihil potest: vt in vniuersum. / 
      <lb ed="#P" n="55"/>et agere in singulis hoc casu non est posse / cum potentia sitn 
      <lb ed="#P" n="56"/>de genere bonorum ecundum philosophum. Et omnis 
      pote<lb ed="#P" n="57" break="no"/>stas a domino tribuitur ad iusticiam et rectum iudicium 
      <lb ed="#P" n="58"/>exercendum. supra hoc lib. de homic. c. i. §. cunque. Et ob hoc 
      il<lb ed="#P" n="59" break="no"/>lud possumus quod commode possumus. ff. de verb. 
      siga<lb ed="#P" n="60" break="no"/>nifi. nepos proculo. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2452">
                  <lb ed="#P" n="61"/>¶ Item papa volens prouidere contra fatuas remissiones 
      <lb ed="#P" n="62"/>sic eas reprobat quod facte non teneant. supra hoc lib. ti. proxi. c. 
      fi<lb ed="#P" n="63" break="no"/>Ergo sic potest reprobare excommunicationem quod lata nen 
      <lb ed="#P" n="64"/>teneat quod facere videtur: cum dicit penitus prohibemus. 
      <lb ed="#P" n="65"/>arg. ff. de postu. l. quos prohibet 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2466">
                  <lb ed="#P" n="66"/>¶ Item iure communi omne illicitum prohibetur / et sic 
      <lb ed="#P" n="67"/>hoc illicitum prohibitum est adiicere ad hanc specialem: 
      <lb ed="#P" n="68"/>prohibitionem: vt hic fortior est prohibitio vt factam 
      com<lb ed="#P" n="69" break="no"/>trarium non teneat / etiam si alias teneret speciali 
      prohibi<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tione non facta auctem. de aliena. et emphi. §. sanctissimas 
      <lb ed="#P" n="71"/>collatione nona. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2482">
                  <lb ed="#P" n="72"/>¶ Sed contra. supra eo. sacrosan. et infra. eo si sententia. §. cum 
      <lb ed="#P" n="73"/>vero. Sol. ibi erat directo materia capax pene imposita 
      <lb ed="#P" n="74"/>hic non. dico tamen sententiam interdicti possa iuste 
      ferri<lb ed="#P" n="75" break="no"/>in vniuersitatem pro delicto alterius. xvi. questione. iiii 
      <lb ed="#P" n="76"/>frater. supra de sponsal. capi. non est culpabiles sed 
      quan<lb ed="#P" n="77" break="no"/>do et qualiter / tene doctrinam. supra eo. §. caueant traditam. 
      <lb ed="#P" n="78"/>Ioannes Moua. Cardinalis. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nyf6td-d1e1572-Dd1e2501" type="et-sextus-l5t11-c6"><!-- mo-l5t11-c6" -->
               <head xml:id="nyf6td-d1e1572-Hd1e2504">Capitulum 6</head>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2506">
                  <lb ed="#P" n="88" type="fixed=403-v"/>Dicto. <name xml:id="nyf6td-d1e1572-Nd1e2510">Balliuusu. Aurelinem.</name>
                  <lb ed="#P" n="89"/>conquerebatur de <name xml:id="nyf6td-d1e1572-Nd1e2514">
      de<lb ed="#P" n="90" break="no"/>cano Aurelianensi</name> / pro eo quod idnm 
      <lb ed="#P" n="91"/>decanus nunc gladio 
      materiali<lb ed="#P" n="92" break="no"/>nunc spirituali se iuuabat 
      contr<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ipsum: papa respondet hic 
      licer<lb ed="#P" n="94" break="no"/>vim vi etc. prima distinctio. ius 
      nn<lb ed="#P" n="95" break="no"/>turale. supra eo. si vero alicuius. § si 
      vere<lb ed="#P" n="96" break="no"/>clericum. ff. de iusti. et iure vt vi. C. 
      <lb ed="#P" n="97"/>vnevi l. i. et ibi notatur de cano 
      nonso<lb ed="#P" n="98" break="no"/>lum clerico sed etiam laico licitumest 
      <lb ed="#P" n="99"/>se tueri: etiam si iudex suus ordinarius ordine iudiciario 
      <lb ed="#P" n="100"/>non seruato notorie: in dubio secus / nota. ff. de iudic. l. 
      si<lb ed="#P" n="101" break="no"/>quis ex aliena. iniurietur in rebus seu persona. C. de 
      iu<lb ed="#P" n="102" break="no"/>re fisci prohibitum. lib. decimo. auten. vt iudic. sine quo. 
      su<lb ed="#P" n="103" break="no"/>fra. §. volumus. colla. ii. Et dico ordinarium processum / etiam 
      <lb ed="#P" n="104"/>via inquisitionis habitum. supra hoc lib. de accusatio. 
      inquisi<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tionis. supra de offi. ordina. c. primo. Et hic processus est 
      legi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>timus etiam per seculares. auten. de colla. §. iubemus. 
      co<lb ed="#P" n="107" break="no"/>la. nona. ff. de offi. presid. congruit eum scilicet decanum 
      <lb ed="#P" n="108"/>spollare respectu mobilium occupare respectu immobus 
      <lb ed="#P" n="109"/>lium illius balliui cuius balliui nimiam potentiam:/ 
      <lb ed="#P" n="110"/>respectu potentie decani. sibi scilicet decano ecclesiast 
      <lb ed="#P" n="111"/>coscilicet sententiam excommunicationis. xvi. q. ii. c. 
      pri<lb ed="#P" n="112" break="no"/>potuit scilicet decanus. Et sic nota eundem posse et 
      di<lb ed="#P" n="113" break="no"/>uersis defensionibus vti et aduersis infra hoc lib. titu. ii. au. 
      <lb ed="#P" n="114"/>lus pluribus / et hic non sunt aduersantes / sed sibi inuicem 
      <lb ed="#P" n="115"/>mutuum subsidium prestantes / vt iinfra eo. in fine spiritualia: 
      <lb ed="#P" n="116"/>que sunt lachrime / et orationes et censura ecclesiastica / 
      <lb ed="#P" n="117"/>prefertim idem si nulla causa vel excommunicatio 
      prece<lb ed="#P" n="118" break="no"/>sisset / ipsum) decanum prouocatus balliuus / id est 
      tu<lb ed="#P" n="119" break="no"/>batus vel conuictus. supra de offic. delega. suspitionis. Et sic 
      <lb ed="#P" n="120"/>hic accipitur in malam partem / et aliquando in bonam / vt cum quis operatur 
      bo<lb ed="#P" n="121" break="no"/>num / vt sequendo sancta exempla alterius prouocatus ad 
      bene<lb ed="#P" n="122" break="no"/>operandum / et sic accipitur in oratione beatissimorum 
      mar<lb ed="#P" n="123" break="no"/>yrum / Marcellini et Petri / s cum dicitur quorum 
      gau<lb ed="#P" n="124" break="no"/>demus meritis / prouocemur exemplis. ff. de edil. edict. quod 
      <lb ed="#P" n="125"/>si nolit. §. qui mancipia 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2596">
                  <lb ed="#P" n="126"/>¶ Alio modo accipitur prouocare / id est pro causando 
      vo<lb ed="#P" n="127" break="no"/>care. supra. de appellationibus. cum sit Romana. §. si vero 
      <!--cod-gh333a-0944.xml-->
      <pb ed="#P" n="404-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>rillius balliui sententiarum excommunicationum ex 
      cau<lb ed="#P" n="2" break="no"/>sis aliis latarum: vt supra et quod optima ratio. Nam si licet 
      <lb ed="#P" n="3"/>cuilibet pro alio propulsare iniuriam: magis pro se ipse 
      <lb ed="#P" n="4"/>C. de seruitu. l. prefes / et euidenter vna de opinionibus non 
      <lb ed="#P" n="5"/>tatis. supra eo. quante hic approbatur / cum liceat xxiii. q. iii. 
      fo<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tuitor cum multis / capi. sequen. temporalem 
      iurisditio<lb ed="#P" n="7" break="no"/>nem / rem / vel iniuriam / spiritualia scilicet per 
      excommtu<lb ed="#P" n="8" break="no"/>nicationis / vel interdicti sententiam / ecclesiasticam 
      di<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tamen spiritualis gladius non exerceatur: nec pro sua / 
      ne<lb ed="#P" n="10" break="no"/>pro aliena iniuria / nisi contra hominem sue iurisditionis 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2631">
                  <lb ed="#P" n="11"/>¶ Sed an contra istum violentum posset ferri excommu. 
      <lb ed="#P" n="12"/>nicatio / et quo ordine / dic vt supra capitu. proximo. §. sane / et § 
      <lb ed="#P" n="13"/>caueant inuicem. Nec propter hoc licet clericis vel 
      lau<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cis iuuare aliquos contra excommunicationem / quam 
      cre<lb ed="#P" n="15" break="no"/>dunt iustam / vt excommunicatores per captionem 
      bono<lb ed="#P" n="16" break="no"/>rum compellantur excommunicationem relaxare / vel a de 
      <lb ed="#P" n="17"/>nunciatione cessare / et tales puniuntur infra eo. quicunquee. 
      <lb ed="#P" n="18"/>Ioan. Mona. Cardi. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nyf6td-d1e1572-Dd1e2652" type="et-sextus-l5t11-c7"><!-- mo-l5t11-c7" -->
               <head xml:id="nyf6td-d1e1572-Hd1e2655">Capitulum 7</head>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2657">
                  <lb ed="#P" n="95" type="fixed=405-r"/>Bneabilibus. Qniiit 
      gran<lb ed="#P" n="96" break="no"/>CC ontrouerm 
      <lb ed="#P" n="97"/>sia tempore Felic. record. 
      Inno<lb ed="#P" n="98" break="no"/>cen. iiii. inter Rhotomage 
      ar<lb ed="#P" n="99" break="no"/>chiepiscopum ex vna parte / 
      eius<lb ed="#P" n="100" break="no"/>que suffraganeos ex altera. in qua 
      <lb ed="#P" n="101"/>fuit sententialiter diffinitum et 
      con<lb ed="#P" n="102" break="no"/>stitutum. Et primo proponebat. 
      <lb ed="#P" n="103"/>tur grauamina ex parte suffras 
      <lb ed="#P" n="104"/>nebrum proposita. Secundo 
      re<lb ed="#P" n="105" break="no"/>spondebatur proparte archiepiscopi ad 
      ea<lb ed="#P" n="106" break="no"/>dem. Et tertio fuit sententiatum et diffinitum et constiturum / et pars 
      praemi<lb ed="#P" n="107" break="no"/>et secua / et multa decreta hic sunt decisa sub infra. et qui vidit. 
      <!--cod-gh333a-0947.xml-->
      <pb ed="#P" n="405-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>registrum / testimonium fert / impartiri supra eo. Romana / no. 
      <lb ed="#P" n="2"/>( prouocatum supra eo. per tuas. supra hoc lib. de appella. Roma. 
      <lb ed="#P" n="3"/>na. §. penul. audienda supra hoc lib. de for. compe. Romana i. 
      <lb ed="#P" n="4"/>respon. supra de off. ord. cum ab ecclesiarum / et. c. ad reprimendam / et 
      <lb ed="#P" n="5"/>pena. Quia ipsum arguit dolum commisisse / vel culpa. Ita quod 
      te<lb ed="#P" n="6" break="no"/>netur suffraganeus ex delicto vel quasi. ff. de iudic. si filiui 
      <lb ed="#P" n="7"/>fami. et. ff. de var. et extraord. cog. l. fina. insti. de oblig. que ex 
      <lb ed="#P" n="8"/>qua. del. nas. in princi. ii. questio. vi. hoc etiam placuit 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2712">
                  <lb ed="#P" n="9"/>¶ Uel dic / penam huius constitutionis sacro vel 
      constitu<lb ed="#P" n="10" break="no"/>cum medicinalis. supra eo. suo interesse vt dictis 
      constitutio<lb ed="#P" n="11" break="no"/>nibus. Secus si dictus suffraganeus non tangeretur / 
      con<lb ed="#P" n="12" break="no"/>cludendo contra eum in petitione retractationis 
      senten<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tic excommunicationis / vt supra § proximo / et ibi redditur 
      ratio<lb ed="#P" n="14" break="no"/>Et hec vera vbi proceditur a parte contra partem coram 
      suf<lb ed="#P" n="15" break="no"/>fraganeo.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2730">
      ¶ Sed si processisset suffraganeus in iudicio: 
      <lb ed="#P" n="16"/>vel extra ex officio / vel pro defensione iurium suorum / sicut 
      <lb ed="#P" n="17"/>ille qui potest esse iudex in causa ecclesie a sue. supra hoc 
      <lb ed="#P" n="18"/>lib. de penis / Romana: tunc suffraganeus est 
      conuenien<lb ed="#P" n="19" break="no"/>dus / quia est causa sua infra eo. § actum absoluere. supra eo. per tuas. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2741">
                  <lb ed="#P" n="20"/>¶ Sed hodie siue sententie excommunicationis sint latem 
      <lb ed="#P" n="21"/>post diffinitiuam / et ante appellationem / vel post. Ipse 
      po<lb ed="#P" n="22" break="no"/>terunt retractari sicut innouata contra appellationem et 
      deli<lb ed="#P" n="23" break="no"/>berationem pendentem / exceptis casibus in quibus iura 
      <lb ed="#P" n="24"/>prohibent appellare. supra hoc lib. de appella. cap. non solum. 
      <lb ed="#P" n="25"/>exceptis quibus casibus excommunicatio non relaxatur b. 
      <lb ed="#P" n="26"/>Iudex tamen appellationis postquam inceperit cognoscere 
      <lb ed="#P" n="27"/>an appellatio sit recipienda: poterit inhibere ne dicta 
      ex<lb ed="#P" n="28" break="no"/>communicationis sententia executioni mandetur. supra hoc lib 
      <lb ed="#P" n="29"/>de appella. Romana. §. si autem / post sententiam pro eius 
      <lb ed="#P" n="30"/>offensa / vel pro sui etc.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2768">
      ¶ Sed qualiter feret hanc 
      senten<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tiam / vt sit iudex in re sua / vel offensa propria. Dic quod hec 
      <lb ed="#P" n="32"/>causa ecclesie dicitur esse prelati / dum bene administra 
      <lb ed="#P" n="33"/>instar tutoris. ff. pro empto. §. si tutor absoluendus) arg. supra 
      <lb ed="#P" n="34"/>de offi. delega. cum contingat / et ibi no. Innocen. pro 
      ma<lb ed="#P" n="35" break="no"/>nifesta supra eo. ca. solet. §. in prima. restituat. C. de iudi l. 
      sa<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cimus. supra vt lite non contesta. quoniam. § in aliis non debet: 
      <lb ed="#P" n="37"/>tunc offensa est dubia / tam in principali quam in accessorio / et 
      <lb ed="#P" n="38"/>tunc est ante refusionem expensarum absoluendus. Secus 
      <lb ed="#P" n="39"/>si manifesta esset contumacia: saltem quantum ad accessoria: 
      <lb ed="#P" n="40"/>quia tunc expense deberent prius refundi / vt infra. § proximo 
      <lb ed="#P" n="41"/>et. §. sequen. et not. supra eo solet. non probauerit hoc scilicet. 
      <lb ed="#P" n="42"/>locum non esse tutum iudiciis reputatione: licet 
      propo<lb ed="#P" n="43" break="no"/>nens exceptionem contrarium asserat probare velit) 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2799">
                  <lb ed="#P" n="44"/>¶ Sed ex quibus / ex nouis non quia est appellatum ante 
      <lb ed="#P" n="45"/>diffinitiuam / et talis appellatio non potest iustificari / nisi ex 
      <lb ed="#P" n="46"/>actis iam habitis. supra de appella. interposita. §. fina. Dico quod 
      <lb ed="#P" n="47"/>ex actis si negocium fuit super exceptione instructum / 
      ver<lb ed="#P" n="48" break="no"/>per alia / si facto indicis factum non fuit instructum: et 
      pro<lb ed="#P" n="49" break="no"/>pter hoc fuit appellatum: vt quia forte iudex noluit dare 
      <lb ed="#P" n="50"/>productionem testium cum iuris solennitate. supra de testib. 
      <lb ed="#P" n="51"/>vltra tertiam audiri debent. Quia tunc manifesta 
      esset<lb ed="#P" n="52" break="no"/>offensa in principali / et in accessoriis / ad cautelame 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2821">
                  <lb ed="#P" n="53"/>¶ Ergo nedum post sententiam diffinitiuam si fuit 
      ap<lb ed="#P" n="54" break="no"/>pellatum: sed ante diffinitiuam potest dari abfolutio ad 
      cau<lb ed="#P" n="55" break="no"/>telam / non supra eo. solet formam ecclesie que habetur. supra eo. 
      <lb ed="#P" n="56"/>venerabili / et. c. decetero. et. c. ea noscitur. et. supra de appella. qua. 
      <lb ed="#P" n="57"/>fronte. § i. .in mora. supra de appel. qua fronte. § i. et. supra eo. 
      per<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tuas / circa finem mox absolui supra eo. cum medicinalis. §. 
      su<lb ed="#P" n="59" break="no"/>perior / si ei differat supra de offi. delega. cum contingat. supra 
      <lb ed="#P" n="60"/>de offi. ordi. ad reprimendam contra ius litigatoris hec 
      <lb ed="#P" n="61"/>habentur ff. que senten. sine appella. rescind l. i. §. Item 
      ta<lb ed="#P" n="62" break="no"/>men contra / et ff. de tuto. et curato. dat. ab his l. scire 
      pecu<lb ed="#P" n="63" break="no"/>niarias. supra de symo. ad aures potest esse] supra eo. solet. 
      si<lb ed="#P" n="64" break="no"/>militera hic. §. et precedens multum elucidant longe lateque. 
      <lb ed="#P" n="65"/>patere faciunt beneficium absolutionis ad cautelam. 
      Io<lb ed="#P" n="66" break="no"/>annes Monachus Cardinalis 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nyf6td-d1e1572-Dd1e2855" type="et-sextus-l5t11-c8"><!-- mo-l5t11-c8" -->
               <head xml:id="nyf6td-d1e1572-Hd1e2858">Capitulum 8</head>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2860">
                  <lb ed="#P" n="28" type="fixed=406-r"/>DEcernimus, Huins decre. est ratlo / quare. 
      <lb ed="#P" n="29"/>potestas secularis habet 
      mu<lb ed="#P" n="30" break="no"/>nire ecclesiasticam disciplinam / et si fuerit 
      negli<lb ed="#P" n="31" break="no"/>gens / per ecclesiasticam potestatem potest 
      coerceria<lb ed="#P" n="32" break="no"/>et coercitos per eccleiam / ipsa ecclesia per petates 
      <lb ed="#P" n="33"/>publicas coercebit. xxxiii. q. v. principes et. c. 
      <lb ed="#P" n="34"/>administrationes / et. c. de Liguribus in fine / et. xxvi. dist. si duo. 
      <lb ed="#P" n="35"/>supra de offi. ordi. c. i.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2880">
      ¶ Et sic excommunicatus per eccliam 
      repul<lb ed="#P" n="36" break="no"/>sus / ab agendo / patrocinando / et testificando a foro seculari. 
      <lb ed="#P" n="37"/>debet excludi / ne potestas secularis recipiat hunc quem sua 
      <lb ed="#P" n="38"/>mater exclusit / vt spruns eius saluus fiat. xi. quest. iii. audi. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2889">
                  <lb ed="#P" n="39"/>¶ Sed nunquid credet potestas secularis iudici 
      eccle<lb ed="#P" n="40" break="no"/>siastico: dicendo. P. esse excommunicatum. Dic / aut est tantum 
      discen<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ptatio inter potestatem secularem et ecclesiasticam: et tunc 
      eccle<lb ed="#P" n="42" break="no"/>siastico iudici credendum est. xi. q. iii. cure / nec versatur 
      cau<lb ed="#P" n="43" break="no"/>se cognitio inter istos super hoc articulo. Sic enim est 
      ex<lb ed="#P" n="44" break="no"/>communicatio de foro ecclesiastico / quod secularis iudex habet 
      cre<lb ed="#P" n="45" break="no"/>dere iudici ecclesiastico: et expectare suam determinationem / 
      <lb ed="#P" n="46"/>arg. supra de ordi. cogni. tuam. Uerum si contendat nedum iuder 
      <lb ed="#P" n="47"/>secularis: sed. P. qui dicitur excommunicatus. Aut iste. P 
      <lb ed="#P" n="48"/>dicit se non excommunicatum: et tunc excommunicans habet 
      doce<lb ed="#P" n="49" break="no"/>re de excommunicatione. Quia presumo ipsum solutum / nist 
      <lb ed="#P" n="50"/>probetur ligatus. Et de hac replicatione cognoscet iudex 
      <lb ed="#P" n="51"/>ecclesiasticus: vt in d. capi. tua. et infra. eo. si iudex 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2920">
                  <lb ed="#P" n="52"/>¶ Et dico hoc casu litteris episcopi excommunicatoris credendum / arg. 
      <lb ed="#P" n="53"/>d. ca. cure. et. supra de probatio. post cessionem. Sed si iste non 
      diffi<lb ed="#P" n="54" break="no"/>teretur se excommunicatum: sed allegat excommunicationem nullam (quod 
      <lb ed="#P" n="55"/>potest facere ex multis causis / ) tunc etiam coram proprio 
      iudice<lb ed="#P" n="56" break="no"/>iste (preterquam in probationis articulo) euitari habebit. supra 
      eo<lb ed="#P" n="57" break="no"/>solet. §. in secunda / et. c. ceterum. § potest quoque /. § sequem. Et 
      <lb ed="#P" n="58"/>est ratio: ex quo enim dicit se esse excommunicatum: sed addit 
      excommuni<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cationem aliqua de causa nullam: quod allegat ad sui 
      rele<lb ed="#P" n="60" break="no"/>uationem est probandum. supra de offi. de leg. cum contingat / et arg. 
      <lb ed="#P" n="61"/>plura. no. supra hoc lib. de heretic. filii. Ioan. Mo. Car.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nyf6td-d1e1572-Dd1e2945" type="et-sextus-l5t11-c9"><!-- mo-l5t11-c9" -->
               <head xml:id="nyf6td-d1e1572-Hd1e2948">Capitulum 9</head>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2950">
      <!--cod-gh333a-0949.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="64" type="fixed=406-v"/>Constitutionem, Hec 
      decre<lb ed="#P" n="65" break="no"/>talis decla. 
      <lb ed="#P" n="66"/>rat. supra eo. statuimus. Et duo dicit 
      <lb ed="#P" n="67"/>primum qualis debeat esse moni 
      <lb ed="#P" n="68"/>tio vt sit canonica. ii. §. statuimus 
      <lb ed="#P" n="69"/>guot esse debeant iste mouitiones. 
      <lb ed="#P" n="70"/>que habere debent aliquorum dic 
      <lb ed="#P" n="71"/>rum interualla / nisi necessitas 
      a<lb ed="#P" n="72" break="no"/>liud suaserit moderandum 
      parti<lb ed="#P" n="73" break="no"/>cipatione que et oi 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2979">
                  <lb ed="#P" n="74"/>¶ Ergo hec decretalis et supra eo. 
      <lb ed="#P" n="75"/>statuimus. nihil immutant in participatione que maiorem 
      <lb ed="#P" n="76"/>excommunicationem inducit / vt est participare 
      criminosea<lb ed="#P" n="77" break="no"/>in crimine. Et de hoc et qualiter hec monitio hoc casu 
      de<lb ed="#P" n="78" break="no"/>beat fieri tam generalis quam specialis: et que persone excipiam 
      <lb ed="#P" n="79"/>tur. no. supra eo. statuimus. et. c. Romana. §. caueant. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e2995">
                  <lb ed="#P" n="80"/>¶ Sed quid si aliquis mittit litteras excommunicato 
      ma<lb ed="#P" n="81" break="no"/>iori ipsum salutando / numquid ligatur minori videtur quod sic. supra 
      <lb ed="#P" n="82"/>hoc lib. de elect. c. vbi. §. nulli. Sed ille. §. non videtur 
      loqui<lb ed="#P" n="83" break="no"/>in minori: arg. supra eo si quam. dico tamen quod incurrit minorem. 
      <lb ed="#P" n="84"/>Nam mittens litteras loquitur: saltem per nuutium vel 
      li<lb ed="#P" n="85" break="no"/>teras: arg. ff. de constitu. pecun. et licet. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3011">
                  <lb ed="#P" n="86"/>¶ Et constat quod homo colloquitur alii nedum verbo. sed et 
      <lb ed="#P" n="87"/>nutu et signis: vnde Quidius. Nutu: signisque loquitur / et 
      fa<lb ed="#P" n="88" break="no"/>cta loquuntur. xxii. q. v. cauete. Et quarto dialogorum 
      di<lb ed="#P" n="89" break="no"/>cit Gregorius loquens de quodam monacho: et si verbis 
      <lb ed="#P" n="90"/>careret facta ipsius loquerentur minorem hec separat 
      <lb ed="#P" n="91"/>a sacramentis / sed maior a communione fidelium. supra eo. 
      <lb ed="#P" n="92"/>si quam. xii. q. iiii. engeltrudam canonicam que est 
      trina<lb ed="#P" n="93" break="no"/>vel vna pro omnibus / vt hic. et. xxiiii. q. tertia. capitu. de 
      il<lb ed="#P" n="94" break="no"/>licita. ff. de iudic. ad peremptorium cum ll. sequem. non 
      te<lb ed="#P" n="95" break="no"/>nere quod precedit est de mente decre. statuimus. supra eod. 
      <lb ed="#P" n="96"/>Sed quod sequitur est declaratio constitutionis predicte 
      <lb ed="#P" n="97"/>scrupulum scrupulus est anxietas vel dubietas animi hoc 
      <lb ed="#P" n="98"/>casu quando per participationem vult participantem 
      ex<lb ed="#P" n="99" break="no"/>communicare excommunicatione maiori si aliis) rite actis 
      <lb ed="#P" n="100"/>que mandantur seruari in sententia excommunicationis 
      <lb ed="#P" n="101"/>ferenda / scilicet quod feratur in scriptis: et quod causa exprimatur. 
      <lb ed="#P" n="102"/>et alia que habentur. supra eo. cum medicinalis. et quod haheat 
      compe<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tentia interualla / vt infra sequitur nominatim Et dic nomint 
      <lb ed="#P" n="104"/>tim . i. proprio nomine expresso / vel generali quod non 
      ha<lb ed="#P" n="105" break="no"/>bet nisi vnum suppositum. ff. de liber. et posthu. l. ii. et insti. v. 
      <lb ed="#P" n="106"/>ex hered. liber. §. nominatim. vel aliis circunstantiis 
      indu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>bitatis / aut certa demonstratione que vice proprii 
      nomi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>nis fungatur ff de rei vend l. si in rem. ff. si cer. peta. Certum 
      <lb ed="#P" n="109"/>supra de testib. licet. circa finem. vt si iudices quod est infra. 
      <lb ed="#P" n="110"/>tinterualla Sed quomodo poterunt esse interualla vbi 
      <lb ed="#P" n="111"/>vna tantum monitio precessit: dic quod non erunt inter 
      moni<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tionem et monitionem / cum non sint: sed inter monitionem 
      <lb ed="#P" n="113"/>et sententiam / sed hoc non consonat litere. Unde dic vbi 
      e<lb ed="#P" n="114" break="no"/>rit vna tantum monitio / ipsa tamen plures dilationes 
      ha<lb ed="#P" n="115" break="no"/>bebit / vt faciunt executores gratiarum / monendo semel 
      ta<lb ed="#P" n="116" break="no"/>men pro prima dilatione dant duos dies vel plures /  et sic 
      <lb ed="#P" n="117"/>de aliis. Et simile no. supra de testib. in causis. Sed que dicum. 
      <lb ed="#P" n="118"/>tur competentia interualla dic arbitrio iudicis / 
      quali<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tate negotii: et personarum pensata seu inspecta. supra de 
      an<lb ed="#P" n="120" break="no"/>pella. c. interposita et c. cum sit Romana. in principio. 
      ne<lb ed="#P" n="121" break="no"/>cessitas vt quiares celeritatem desiderat. ff de dam. infects 
      <lb ed="#P" n="122"/>l. i. vel quia cito malum grande posset perpetrari: si 
      daren<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tur consueta interualla: hominibus paratis ad arma / quiba 
      <lb ed="#P" n="124"/>debet iudex prompte obuiare. ff. de vsusfruct. equissimum. 
      <lb ed="#P" n="125"/>rea) interualla. Io. Mo. Card 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nyf6td-d1e1572-Dd1e3102" type="et-sextus-l5t11-c10"><!-- mo-l5t11-c10" -->
               <head xml:id="nyf6td-d1e1572-Hd1e3105">Capitulum 10</head>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3107">
                  <lb ed="#P" n="6" type="fixed=407-v"/>PResenti. Acet 
      excomu<lb ed="#P" n="7" break="no"/>nicationis / 
      suspen<lb ed="#P" n="8" break="no"/>sionis / et interdicti 
      sententi<lb ed="#P" n="9" break="no"/>regulariter pari passum ambus 
      <lb ed="#P" n="10"/>lent. supra eo. cum medicinalis. § 
      <lb ed="#P" n="11"/>et hec eadem infra. eo. statutum et 
      <lb ed="#P" n="12"/>supra de appel. ad hec quoniam / hec 
      ta<lb ed="#P" n="13" break="no"/>mem regula fallit hic: quia 
      lice<lb ed="#P" n="14" break="no"/>excommunicatio et suspensio 
      ce<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tis casibus relaxari 
      valean<lb ed="#P" n="16" break="no"/>vt no supra eo. c. solet: interdictum 
      <lb ed="#P" n="17"/>tamen generale relaxari 
      <lb ed="#P" n="18"/>non potest: vt hic 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3138">
                  <lb ed="#P" n="19"/>¶ Et quid sit generale interdictum habetur in titu. 
      pro<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ximo. Et etiam si relaxatum fuerit de facto: huius relax 
      <lb ed="#P" n="21"/>tio nulla / est vt innuunt verba vltima huius. c. Et ad hoc 
      fia<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ciunt argumenta adducta. supra eo. c. Romana. §. in 
      vniuersi<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tatem.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3151">
      ¶ Dico etiam excommunicationem nullam in. x. ca. 
      <lb ed="#P" n="24"/>sibus: vnus est / si error patenter expressus sit in 
      excommu<lb ed="#P" n="25" break="no"/>nicationis sententia. Et alter / si excommunicatio lata sit post 
      <lb ed="#P" n="26"/>appellationem legitimam: et si de hoc constiterit potest de 
      <lb ed="#P" n="27"/>nuncia ri nulla. Sed antequam constet de appellatione 
      legiti<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ma / potest impendi absolutio ad cautelam  et sic. supra loquitur 
      <lb ed="#P" n="29"/>de offi. delega. cum contingat. in prin. Et isti duo casus 
      ha<lb ed="#P" n="30" break="no"/>bentur. supra eo. solet. et. c. ceterum. §. penul. et. §. sequen¬ 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3169">
                  <lb ed="#P" n="31"/>¶ Item si feratur a non suo iudice: quod intellige 
      duplici<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ter: vel quod nullo modo sit iudex suus: vel si sit: non tam / 
      <lb ed="#P" n="33"/>super articulo cuius occasione lata est sententia 
      excommi<lb ed="#P" n="34" break="no"/>nicationis: supra de consuetu. ad nostram: et supra de off. del. 
      <lb ed="#P" n="35"/>ga. cum olim prima 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3183">
                  <lb ed="#P" n="36"/>¶ Item quartus: si feratur a iudice suo / sed excommunicato 
      <lb ed="#P" n="37"/>xxiiii. q. i. audiuimus 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3190">
                  <lb ed="#P" n="38"/>¶ Sed quare excommunicatus potest excommumnnicari. no. de iudeis. 
      <lb ed="#P" n="39"/>supra. ita quorundam. Sed excommunicatus non potest ex 
      <lb ed="#P" n="40"/>communic are: primum liquet. d. c. ita quorundam: nam lige 
      <lb ed="#P" n="41"/>tus vno vinculo / alio iterum potest ligari. Secundum liquaem 
      <lb ed="#P" n="42"/>quia excommunicare est iurisdictionis. supra de electio. trant. 
      <lb ed="#P" n="43"/>missa: sed excommunicatus dnon habet exercitium 
      iuris<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ditionis. supra hoc lib. de off. vica. Romana. supra de re iudica. 
      ad<lb ed="#P" n="45" break="no"/>probandum. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3210">
                  <lb ed="#P" n="46"/>¶ Item excommunicatus est extra communionem: et ideo al 
      <lb ed="#P" n="47"/>um excludere non potest ab ea: sic nec possessus posside 
      <lb ed="#P" n="48"/>re. potest. ff. de adulter. sic eueniet. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3219">
                  <lb ed="#P" n="49"/>¶ Quintus dicitur / quando quis excommunicatur a 
      de<lb ed="#P" n="50" break="no"/>legato: contra intentionem delegantis. de preben. c. fina. 
      <lb ed="#P" n="51"/>et hic casus sub tertio membro comprehenditur: quia 
      lice<lb ed="#P" n="52" break="no"/>hic fuerit iudex: non tamen quo ad articulum de quo contendebatur 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3230">
                  <lb ed="#P" n="53"/>¶ Sextus si ab intruso / vel suspenso a iurisditione feratur. 
      <lb ed="#P" n="54"/>sententia. xii. q. ii. alienationes. et c. precario 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3237">
                  <lb ed="#P" n="55"/>¶ Septimus a violente hominis interdictum. supra de 
      excessi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>bus prela. tanta.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3245">
      ¶ Octauus quando fertur in participam 
      <lb ed="#P" n="57"/>tes: nulla monitione premissa. supra eo. statuimus. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3250">
                  <lb ed="#P" n="58"/>¶ Nonus vbicunque prelatus excommunicat subditum suum 
      <lb ed="#P" n="59"/>contra tenorem priuilegii sui. supra de priuileg. cum capella. 
      <lb ed="#P" n="60"/>c. quanto. et infra hoc lib. de ver. signi. veniens. Et prima concordam 
      <lb ed="#P" n="61"/>tia et vltima comprehenduntur sub tertio modo: quia ibi 
      ex<lb ed="#P" n="62" break="no"/>communicans erat iudex non tamen poterat 
      excommuca<lb ed="#P" n="63" break="no"/>re: vt in d. c. veniens et in. c. cum capella / erat iudex sed non 
      <lb ed="#P" n="64"/>ad illud de quo agebatur et in. c. quanto. non erat 
      excom<lb ed="#P" n="65" break="no"/>municatio directo sed indirecto 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3270">
                  <lb ed="#P" n="66"/>¶ Decimus secundum quosdam. supra eo. de excessi. prelato. 
      <lb ed="#P" n="67"/>cum ad quorundum alias autem sententia pastoris 
      si<lb ed="#P" n="68" break="no"/>nes iusta siue iniusta timenda est. xi. q. iii. sententia. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3279">
                  <lb ed="#P" n="69"/>¶ Et dico quod sicut excommunicationis et suspensionis 
      sen<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tentie occasione certi articuli relaxari valent ad cautelam qua 
      <lb ed="#P" n="71"/>vt scilicet testimonium testis non infringatur seu electio non 
      <lb ed="#P" n="72"/>cassetur. supra de testib. veniens. iet in fi. et. supra de exceptio. 
      apo<lb ed="#P" n="73" break="no"/>stolice. Nec ibi iuratoria cautio praestatur que ad cautelam 
      <lb ed="#P" n="74"/>non de rigore prestatur. supra eo. cum desideres i respon. nec 
      <lb ed="#P" n="75"/>est relaxatio simplex / sed temporanea. Sic interdictum 
      ge<lb ed="#P" n="76" break="no"/>nerale respiciens certum factum et temporanenm relaxatum 
      <lb ed="#P" n="77"/>ad cautelam illorum qui admittuntur ad diuina certa 
      dice<lb ed="#P" n="78" break="no"/>priuilegialiter. supra de priuileg. vt priuilegia. §. illud / verum. 
      <lb ed="#P" n="79"/>cum absolutio ad cautelam simpliciter non temporalis 
      fui<lb ed="#P" n="80" break="no"/>relaxata ista fit cum iuratoria cautione. supra eodem / venera 
      <!--cod-gh333a-0951.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="81"/>bili: et. c. cum desideres. §. vero et supra de off. delega. cuim 
      con<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tingat infra eo. ceterum. §. si dubitetur. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3316">
                  <lb ed="#P" n="83"/>¶ Sed queritur / dicunt quidam non omnium que a maiori 
      <lb ed="#P" n="84"/>bus dicta sunt / ratio reddi potest. ff. de leg. l. non 
      om<lb ed="#P" n="85" break="no"/>nium / vt dicatur. Sic volo / sic iubeo / sic pro ratione voluntas. 
      <lb ed="#P" n="86"/>arg. ff. de consti. prin l. i. Tu dic quod si interdictum generale 
      re<lb ed="#P" n="87" break="no"/>laxatur: iam ciuitas castrum / vel villa haberet iurare secundum formam 
      d<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ctorum iurium: quod esse non debet: quia interdictum 
      ga<lb ed="#P" n="89" break="no"/>nerale non fertur propter culpam castri / ville / seu 
      habitam<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tium in eis: sed propter presidentem. supra de sponsali. non 
      <lb ed="#P" n="91"/>est. Et ideo isti afflicto pena interdicti / quod affligeretur 
      <lb ed="#P" n="92"/>pena solutionis pecuniarie pro delicto alterius: et quod 
      <lb ed="#P" n="93"/>delinquens impunitus remaneret: esset iniquum. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3342">
                  <lb ed="#P" n="94"/>¶ Sed quid si interdictum feratur propter delictum 
      vn<lb ed="#P" n="95" break="no"/>uersitatis infra eodem si sententia / Solu. quod regularius accidium 
      <lb ed="#P" n="96"/>respiciam. ff. de legi. nam ad ea¬ 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3352">
                  <lb ed="#P" n="97"/>¶ Et ex hoc concludo / quod particulare interdictum 
      re<lb ed="#P" n="98" break="no"/>lax ari potest / quia interdicta ecclesia: quodammodo in 
      <lb ed="#P" n="99"/>terdicti dicuntur canonicii / quia mandatum factum i capitulo 
      <lb ed="#P" n="100"/>censetur fieri singulis. supra de rel. eam te. Et ideo isti 
      delinquen<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tes hulliter petentes speciale interdictum relaxari ipsum intenr 
      <lb ed="#P" n="102"/>dictum relaxari poterit secundam formam iuris. Et ideo 
      seruabe<lb ed="#P" n="103" break="no"/>regulam nisi eam inuenero vitiatam. ff de regu. iur l. prima. Et 
      <lb ed="#P" n="104"/>ratio potest esse / in interdicto generali / baptisma paruulo 
      <lb ed="#P" n="105"/>rum / et penitentia  morientium excipiuntur. supra de 
      sponsa<lb ed="#P" n="106" break="no"/>li. non est / et predicatio verbi dei / et confirmatio episcopa 
      <lb ed="#P" n="107"/>lis. supra eodem primo. P. et diuina celebrari vt conficiatur corpus 
      <lb ed="#P" n="108"/>christi. supra eodem permittimus / et etiam penitentia viuentium 
      <lb ed="#P" n="109"/>infra eo. c. fina. ii. No. Et hec non excipiuntur in speciali. Et 
      <lb ed="#P" n="110"/>ideo maiori periculo fuit promptius occurrendum. supra hoc 
      <lb ed="#P" n="111"/>lib. de electio. vbi in princi. xlii. dist. quiescamus. ff. de car. 
      <lb ed="#P" n="112"/>bonia. edict l. i. §. ii. vii. q. ii. c. fina. Ioan. Mo. Cau. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nyf6td-d1e1572-Dd1e3390" type="et-sextus-l5t11-c11"><!-- mo-l5t11-c11" -->
               <head xml:id="nyf6td-d1e1572-Hd1e3393">Capitulum 11</head>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3395">
                  <lb ed="#P" n="54" type="fixed=408-v"/>QVicumque. Hec decrete. hobet pria bicta. 
      <lb ed="#P" n="55"/>primum esi de senfetiante 
      ali<lb ed="#P" n="56" break="no"/>quos / contra tenorem istius constitutionis. Secund 
      <lb ed="#P" n="57"/>est de vtente dicta sententia. Teruum est quod ist 
      <lb ed="#P" n="58"/>post duos menses in sententia huius canonis 
      <lb ed="#P" n="59"/>permanentes non possunt nisi per sedem 
      apostolicam<lb ed="#P" n="60" break="no"/>absolutionem obtinere 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3413">
                  <lb ed="#P" n="61"/>¶ Sed quero nunquid episcopus faciens contra hunc canonem 
      <lb ed="#P" n="62"/>erit excommunicatus videtur quod non supra eo quia periculosum: sed illa 
      lo<lb ed="#P" n="63" break="no"/>quitur in suspensionis: vel interdicti sententia duntaxat 
      <lb ed="#P" n="64"/>vt ibi nota 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3424">
                  <lb ed="#P" n="65"/>¶ Unde dic contra propter verbum quicumque: et qui dicit 
      <lb ed="#P" n="66"/>a omne nihil excipit. ff. de hered. instit l. articulo. Et 
      <lb ed="#P" n="67"/>episcopi qui tenentur ad mutuum subsidium / obseruationem 
      senten<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tiarum contra hoc peccantes: hoc canone poterunt innodari 
      im<lb ed="#P" n="69" break="no"/>pedientes quod promouere tenentur. arg. supra de treuga et pace. c. 
      <lb ed="#P" n="70"/>i. in fi. et. supra de off. ordina. cum ab ecclesiarum. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3440">
                  <lb ed="#P" n="71"/>¶ Contra. supra hoc lib. de heretic. c. inquisitores. Sol. ibi lod. 
      <lb ed="#P" n="72"/>tur in via deueniendi: ad contractus quia in iudiciis quasi co¬ 
      <!--cod-gh333a-0953.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="73"/>trahimus. ff. de pecul. licet. §. idem scribit. Sed hic in 
      reati<lb ed="#P" n="74" break="no"/>bus c qui omnem honorem excludunt. C. vbi senato. vel cla 
      <lb ed="#P" n="75"/>ris l. i. in reges Sed quis est ordinarius eorum: dico quod quili 
      <lb ed="#P" n="76"/>bet episcopus vbi reges habent domicilum: et ideo ab istis 
      po<lb ed="#P" n="77" break="no"/>sunt excommunicari. supra de maior. et obedi. omnis. xcvi. distin. c. cum 
      <lb ed="#P" n="78"/>mater: et c. duo interdictum hec tria continentur sub censura 
      ec<lb ed="#P" n="79" break="no"/>clesiastica i1ra titu. proxi. querenti suorum Nota sicut non 
      de<lb ed="#P" n="80" break="no"/>beo offendere prelatum: ita nec suos subditos. Et homo 
      no<lb ed="#P" n="81" break="no"/>dum in se: sed in suis offenditur cobseruantes quidam 
      di<lb ed="#P" n="82" break="no"/>cunt istam clausulam referri ad sententiam suspensionis et 
      in<lb ed="#P" n="83" break="no"/>terdicti / et clausulam sequentem seu taliter ad excommunica 
      <lb ed="#P" n="84"/>tionem. Tu dic quod sunt diuersi casus et referunt omnes 
      sentem<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tias supradictas sed in diuersis casibus. Primus quando serue 
      <lb ed="#P" n="86"/>sententias: vel volo communicare taliter sententiatis et 
      pr<lb ed="#P" n="87" break="no"/>mi moti fuerunt propter verbum excommunicantis. Sed 
      ol<lb ed="#P" n="88" break="no"/>suspensus et interdictus est quodammodo excommunicatus 
      <lb ed="#P" n="89"/>re integra id est iniuria nedum illata in persona vel in rebus. Et 
      <lb ed="#P" n="90"/>sic mandatum in delictis reintegra potest reuocari: non 
      <lb ed="#P" n="91"/>supra eo. c. mulieres. §. fina nisi sed quero cum sic fertur 
      sen<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tentia a canone / nisi vsque ad tale tempus hoc fecerit sit ex 
      <lb ed="#P" n="93"/>communicatus: an si iste in quem fertur sententia infraillud 
      <lb ed="#P" n="94"/>tempus appellauerit appellatio suspendat sententiam canco 
      <lb ed="#P" n="95"/>nis / et est casus quod sic: in sententia homins. supra de appella. prete 
      <lb ed="#P" n="96"/>ea. ii. Sed dic contra in sententia canonis. ff. de ver. 
      signi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>fi. si qua pena. Et est ratio sententia hominis potest 
      es<lb ed="#P" n="98" break="no"/>se iusta et iniusta. xi. q. iii. c. primo. sed sententia canonis 
      sen<lb ed="#P" n="99" break="no"/>per est iusta. Et appellatio non est inuenta vt restituat quod 
      <lb ed="#P" n="100"/>cunque: sed illicitum. ff. de appella l. i. ff. de arbitr l. non 
      di<lb ed="#P" n="101" break="no"/>stinguemus. §. cum quidam. supra de elec. cum nobis olim. Et 
      <lb ed="#P" n="102"/>iam appellatio ad presidium innocentie constituta / 
      trahe<lb ed="#P" n="103" break="no"/>retur ad defensionem iniquitatis / quod esse non debet. supra 
      <lb ed="#P" n="104"/>de appell. cum speciali. §. porro: et c. preterea. primo 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3522">
                  <lb ed="#P" n="105"/>¶ Et ex quo canon constitutus est iustus reputandus / 
      <lb ed="#P" n="106"/>et seruari debet quanquam perdurus. iiii. dist. §. ideo. et. c. seqd. 
      <lb ed="#P" n="107"/>xix. dist. in memoriam. ff. qui et a quibus l. prospexit 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3531">
                  <lb ed="#P" n="108"/>¶ Sed quero terminus iuris: vt hic vel hominis: vt d. c. 
      <lb ed="#P" n="109"/>preterea / prorogatur a parte / nunquid post terminum 
      iu<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ris vel hominis lapsum statim ante diem prorogationis 
      eria<lb ed="#P" n="111" break="no"/>iste excommunicatus: et videtur quod non: quia nil aliud 
      age<lb ed="#P" n="112" break="no"/>bat pretor nisi vt controuersias contendentium minueret 
      <lb ed="#P" n="113"/>a quibus si recesserunt id pretor ratum habere debet. ff. 
      <lb ed="#P" n="114"/>de no. op. nuntia l. i. §. et post operis. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3549">
                  <lb ed="#P" n="115"/>¶ Contra infra de reg. iur. c. i. et. ff. de reg. iur. nihil tam natura. 
      <lb ed="#P" n="116"/>le. Ergo ligatus per ligatorem solui debebit. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3556">
                  <lb ed="#P" n="117"/>¶ Sol. aut illud quod prorogatur pendet solum ex arbitri. 
      <lb ed="#P" n="118"/>partium: et tantum potest fieri prorogatio: nedum in prino 
      <lb ed="#P" n="119"/>pali: sed etiam in accessoriis. arg. ff. si quis cautio. l. ii. s 
      <lb ed="#P" n="120"/>primo. Nec mirum: partes dicto casu totaliter iudicatum 
      <lb ed="#P" n="121"/>possent innouare / et ab ipso recedere. ff de re iudica l. 
      quar<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ta. §. si ex conuentione: ergo magis prorogare / argu. d. §. qui. 
      <lb ed="#P" n="123"/>post operis. Et tunc dico die prorogationis adueniente / 
      te<lb ed="#P" n="124" break="no"/>nebuntur partes sicut die qua fuit facta prorogatio: quia 
      <lb ed="#P" n="125"/>idem factum censetur manere. ff. de preca l. sed si manente. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3578">
                  <lb ed="#P" n="126"/>¶ Si vero illud quod prorogatur tangit halios / vt fideium 
      <lb ed="#P" n="127"/>sores / vel quia pignora data sunt aliena / et tunc illis quo¬d 
      <lb ed="#P" n="128"/>res tangit non consentientibus prorogatio fieri non 
      po<lb ed="#P" n="129" break="no"/>test. ff. quod met. causa l et illud. ff. de arbitr l. Labeo. ii. §. fi. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3589">
                  <lb ed="#P" n="130"/>¶ Et multomagis dic in excommunicatione que 
      par<lb ed="#P" n="131" break="no"/>tium conuentione / vel satisfactione tolli i non potest nisi 
      ab<lb ed="#P" n="132" break="no"/>solutio subsequatur. supra eo. cum desideres / in principio. et 
      <lb ed="#P" n="133"/>§. fina.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3601">
      ¶ Potest esse ratio / iurisdictio delegata non potet 
      <lb ed="#P" n="134"/>prorogari solo consensu partium: nisi iudex consentiat. 
      no<lb ed="#P" n="135" break="no"/>supra de offi. delega. p. et. g. Ergo nec pars sicut 
      excommuni<lb ed="#P" n="136" break="no"/>catio: et quod sit pars habetur. supra de electio. transmissa 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3610">
                  <lb ed="#P" n="137"/>¶ Sed quid fertur excommunicatio secundum dictum. c. 
      <lb ed="#P" n="138"/>preterea. nunquid post decendium iste poterit appellare. 
      <lb ed="#P" n="139"/>videtur quod non. supra de re iudic. quod ad consultationem. supra a 
      <lb ed="#P" n="140"/>elect. cum dilecti. in fine. supra hoc lib. de appella. concertatio 
      <lb ed="#P" n="141"/>ni. ii. q. sexta. biduum i. et. ii. P. et. ff. quando appellan. sit l. i 
      <lb ed="#P" n="142"/>§ biduum. et § sequen. Et appellationi potest prescribu 
      <lb ed="#P" n="143"/>licet sententia nulla sit. ff. de appella l. si expressum. Con. 
      <lb ed="#P" n="144"/>tra dic per. d. c. preterea. ii. vbi est hoc expressum. Et est 
      ra<lb ed="#P" n="145" break="no"/>tio sententia in aliis ab excommunicatione lata sub conditione statis: 
      <lb ed="#P" n="146"/>tenet vt obligatio conditionalis / in qua non est debitum: sed 
      <lb ed="#P" n="147"/>spes in debitum iri. insti. de verborum obliga. §. ex conditio 
      <lb ed="#P" n="148"/>nali: quia in iudiciis quasi contrahimus. ff. de pecul. licet 
      <lb ed="#P" n="149"/>§. idem scribit / licet suspendatur per conditionem 
      apposi<lb ed="#P" n="150" break="no"/>tam: et ideo ibi infra decendium est appellandum vt dictis 
      <lb ed="#P" n="151"/>iuribus: sed excommunicationis sententia que est pena 
      pro<lb ed="#P" n="152" break="no"/>pterculpam precedentem / et sic est principale / et pena. Et 
      li<lb ed="#P" n="153" break="no"/>cet principale transire possit in rem indicatam vt dictis in 
      <!--cod-gh333a-0954.xml-->
      <pb ed="#P" n="409-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>ribus ista tamen excommunicationis sententia in rem 
      iudi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>catam non transit: sicut nec sententia lata contra matrimo / 
      <lb ed="#P" n="3"/>nium / quorum ratio colligitur. supra de re iudic. lator. et. c. tenor. supra 
      <lb ed="#P" n="4"/>de testib. sicut. xxxv. q. ix. §. his ita. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3664">
                  <lb ed="#P" n="5"/>¶ Et ob hoc sententia contra matrimonium lata per 
      cani<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cellariam non confirmatur: sed mandatur quod canonicum 
      fue<lb ed="#P" n="7" break="no"/>rit obseruare procnres. Sic dico / quod excommunicationis 
      sententia<lb ed="#P" n="8" break="no"/>per ipsam cancellariam nunquam confirmatur / nec suspensionis 
      <lb ed="#P" n="9"/>nec interdicti sententie / sed mandatur obseruari vsque ad 
      su<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tisfactionem condignam / deus enim non vult mortem pctoris 
      <lb ed="#P" n="11"/>sed zelat vt conuertatur et viuat. auten. vt non luxu. contra 
      na<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tur. colla. v. in princ. Et ideo hec excommunicationis sententis 
      <lb ed="#P" n="13"/>non confirmatur: sed humiliter petenti est eius absoluti 
      <lb ed="#P" n="14"/>impendenda. supra de offi. de lega. cum contingat. in fine. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3688">
                  <lb ed="#P" n="15"/>¶ Item excommunicatio fertur propter contumaciam. xi. q. iii 
      <lb ed="#P" n="16"/>c. nemo episcoporum. supra vt lite non contesta. tue. Sed 
      sententia<lb ed="#P" n="17" break="no"/>propter contumaciam lata / ipsa purgata per satisfactionem est 
      <lb ed="#P" n="18"/>restitutio obtinenda. supra de constitu. ex literis. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3699">
                  <lb ed="#P" n="19"/>¶ Item praemissa sic probo est: sententiatum et appellatum / et 
      ex<lb ed="#P" n="20" break="no"/>communicatio post appellationem lata / licet prosecutione 
      ap<lb ed="#P" n="21" break="no"/>pellationis infra terminum iuris vel hominis neglecta 
      <lb ed="#P" n="22"/>firmum maneat principale: vt sententia a diffinitiua. C. de 
      <lb ed="#P" n="23"/>tempo. appella l. fina. §. illud. supra de appel. sepe contingit ex 
      <lb ed="#P" n="24"/>communicatio tamen non fertur infra. eo. licet sic ergo contra ex 
      con<lb ed="#P" n="25" break="no"/>municationem non currit tempus appellationis 
      interposi<lb ed="#P" n="26" break="no"/>te prosequende vt est probatum ergo nec tempus 
      appellatio<lb ed="#P" n="27" break="no"/>nis interponende contra excommunicationem locum habebit. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3721">
                  <lb ed="#P" n="28"/>¶ Item dum viuimus dei est meicordia / cuius miserationes 
      <lb ed="#P" n="29"/>super omnia eius opera vt dicit psal. Et ob hoc in hac vito 
      <lb ed="#P" n="30"/>deus nos admittit ad reconciliationem sed postquam 
      conclu<lb ed="#P" n="31" break="no"/>sum est morte / tunc ex gestis nostris reddit deus iusticiam 
      <lb ed="#P" n="32"/>vnde hic meremur vel demeremur. Sed post mortem 
      <lb ed="#P" n="33"/>non est meritorum acquisitio: sed retributio. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3738">
                  <lb ed="#P" n="34"/>¶ Er dico quod sola interdicti sententia per cancellariam  non 
      <lb ed="#P" n="35"/>mandatur obseruari / cum in ea qui non peccauit puniatur 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3745">
                  <lb ed="#P" n="36"/>¶ Dico etiam quod si iudex procedat sine cause cognitione: sua 
      <lb ed="#P" n="37"/>cut nec tunc est iudicatum: ita nec tale factum transit in 
      <lb ed="#P" n="38"/>rem iudicatam. C. communia. epio prog. auten. rei iudica. 
      ne<lb ed="#P" n="39" break="no"/>obstat interlocutoria: et l. seq. vnde sicut vbi est actus 
      ex<lb ed="#P" n="40" break="no"/>traiudicialis: si tamen procedatur cum cause cognitione tunc 
      <lb ed="#P" n="41"/>est appellandum infra decendium. supra hoc lib. de appellatio. 
      <lb ed="#P" n="42"/>c. concertationi. ii. q. vi. quod in sententiis. Sic vbi est 
      di<lb ed="#P" n="43" break="no"/>sui natura actus iudicialis siitanteue non procedatur iudicialiter 
      <lb ed="#P" n="44"/>et causa cognita / non transit talis actus in rem iudicatam 
      <lb ed="#P" n="45"/>quia res iudicata hic frustratur data vti) nota in 
      deli<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ctis mandans et mandatarius in penam eandem incidunt 
      <lb ed="#P" n="47"/>C. de accusatio. non ideo. Et ff. de vi et viarma l. i. §. 
      quoti<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ens apostolicam) sicut incendiarii ecclesiarum qui sunt 
      ip<lb ed="#P" n="49" break="no"/>so facto excommunicati postquam sunt publicati et alii 
      incen<lb ed="#P" n="50" break="no"/>diarii qui sunt excommunicandi postquam fuerunt excommunicati: et publicate 
      <lb ed="#P" n="51"/>per sedem apostolicam duntaxat sunt absoluendi et remitiendi ad 
      <lb ed="#P" n="52"/>eam. supra eo. conquesti: et. c. tua nos. xxii. q. vlti. c. pessimam: 
      ex<lb ed="#P" n="53" break="no"/>cepto mortis articulo pet iste casus semper 
      intelligi<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tur exceptus q. supra de sepultur. capit. finali. supra eo. de 
      <lb ed="#P" n="55"/>cetero. et. c. ea noscitur: et infra eo. in princi. Ioan. Mona. 
      <lb ed="#P" n="56"/>Cardinalis 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nyf6td-d1e1572-Dd1e3794" type="et-sextus-l5t11-c12"><!-- mo-l5t11-c12" -->
               <head xml:id="nyf6td-d1e1572-Hd1e3797">Capitulum 12</head>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3799">
                  <lb ed="#P" n="74" type="fixed=410-r"/>SI iudex. Hec decreta. habet 
      <lb ed="#P" n="75"/>tria dicta. Primum quid 
      <lb ed="#P" n="76"/>iuris de capto a iudicem secularis 
      <lb ed="#P" n="77"/>qui dicit se clericum et remitti 
      <lb ed="#P" n="78"/>ad iudicem ecclesiasticum. Secum 
      <lb ed="#P" n="79"/>dum. §. idem esse quid iuris de 
      <lb ed="#P" n="80"/>illo qui ante deprehensionem 
      pro<lb ed="#P" n="81" break="no"/>laico se non gerens 
      deprehen<lb ed="#P" n="82" break="no"/>sus est in habitu clericali: et 
      sup<lb ed="#P" n="83" break="no"/>hoc adducuntur plura legis 
      argi<lb ed="#P" n="84" break="no"/>menta. Tertium. §. non sit quid 
      <lb ed="#P" n="85"/>iuris de illo qui ante deprehensionem pro laico se gerebat 
      <lb ed="#P" n="86"/>et pro tali communiter habebatur: fuit tamen 
      deprehen<lb ed="#P" n="87" break="no"/>sus in habitu clericali. Ex quo. §. quartus casus 
      relinqui<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tur decisus / vt quando ante captionem et in captione / 
      pro<lb ed="#P" n="89" break="no"/>clerico se non gerebat repetat sicut ciuitas suum ciuem. 
      <lb ed="#P" n="90"/>ff. de rei vendica sl.t prima. §. i. et. ff. ad municipa. de iure. Et 
      si<lb ed="#P" n="91" break="no"/>cut miles armate militie per magistrum militum in 
      ciui<lb ed="#P" n="92" break="no"/>libus aut criminalibus habet iudicari: sic clericus per iudicenm. 
      <lb ed="#P" n="93"/>ecclesiasticum. supra de iudiciis. at si clerici. C. de iurisditio. 
      o<lb ed="#P" n="94" break="no"/>mni. iudic. magisterie vocato. Nam in cognoscendo et 
      <lb ed="#P" n="95"/>sententiando vocandi sunt quorum interest: et 
      denunciatio<lb ed="#P" n="96" break="no"/>illis facienda: alias non teneret quod fieret. ff de re iudic. 
      <lb ed="#P" n="97"/>l. de vno quoque. supra de maior. et obedien. inter quatuor. supra de 
      <lb ed="#P" n="98"/>contrahen. empti. c. fi. C. de euictio l. emptor fundi. 
      perti<lb ed="#P" n="99" break="no"/>nebit supra de ordi. cognitio. tuam. supra de iudic. at si clericim 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3858">
                  <lb ed="#P" n="100"/>¶ Sed qualiter in cognitione procedatur statim / et primoa 
      <lb ed="#P" n="101"/>videbitur de possessorio clericatus: vt quia est notorium: 
      <lb ed="#P" n="102"/>aut quia fama publica hoc diuulgat / aut quia iste 
      commu<lb ed="#P" n="103" break="no"/>niter pro clerico habcbatur: et vno istorum faciente pro 
      ca<lb ed="#P" n="104" break="no"/>pto: ipse antequam de clericatu cognoicatur restitui debet 
      cu<lb ed="#P" n="105" break="no"/>rie ecclesiastice. Et sic ista possessio facit cognitionem et 
      <lb ed="#P" n="106"/>se fori ecclesie / sicut video: persona ecclesiastica agit contra 
      <lb ed="#P" n="107"/>possessorem laicum coram seculari iudice / et recuperata 
      pos<lb ed="#P" n="108" break="no"/>sessione laicus aget contra personam ecclesiasticam super 
      pe<lb ed="#P" n="109" break="no"/>titorio coram iudice ecclesiastico: in hoc casus (restitutione a 
      <lb ed="#P" n="110"/>facta) debet agi causa de titulo clericatus: quia sola 
      po<lb ed="#P" n="111" break="no"/>sessio non sufficit. ii. q. i. legum li. q. v. in summa: vnde 
      post<lb ed="#P" n="112" break="no"/>sessio rei dat forum ipsi reo. C. de alie. iud. mutand. causa 
      fa<lb ed="#P" n="113" break="no"/>cta l. vna. et ibi reali actione contenditur seu de titulo 
      cler<lb ed="#P" n="114" break="no"/>catus.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3893">
      ¶ Sed quare tenetur titulum sue possessionis 
      di<lb ed="#P" n="115" break="no"/>cere / contra regulam. C. de petitio. hered. cogi. ii. q. v. in prin. 
      <lb ed="#P" n="116"/>supra vt eccle. bene. c. vno. i prin. C. de rei vendica id est fi. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3900">
                  <lb ed="#P" n="117"/>¶ Dic vbi actor contra reum agit de re quam possidet 
      res<lb ed="#P" n="118" break="no"/>vt illa sibi restituatur: petendo rem quam dicit suam vel 
      sa<lb ed="#P" n="119" break="no"/>bi debitam: cum plus habeat in re aliis paribus 
      posses<lb ed="#P" n="120" break="no"/>sor quam petitor (actore non probante) etiam si nihisl reus 
      pro<lb ed="#P" n="121" break="no"/>bauerit obtinebit / vt dictis iuribus / et hec fuit equitas 
      pu<lb ed="#P" n="122" break="no"/>biiciane actionis. ff. de public. per totum. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3917">
                  <lb ed="#P" n="123"/>¶ Sed quando actor non agit ad interdictum possessorium 
      <lb ed="#P" n="124"/>in quo est reus: sed ad finem allum / tunc secus vt d. c. legum. 
      <lb ed="#P" n="125"/>verbi gratia video ego epciscopus tenere beneficium: teque 
      <lb ed="#P" n="126"/>esse in possessione clericatus / et quia hec possessio non 
      sum<lb ed="#P" n="127" break="no"/>cit: quia habens beneficium ecclesiasticum: clericus esse 
      <lb ed="#P" n="128"/>debet / et tenetur ipse docere de titulo / vt d. c. legum. supra 
      <lb ed="#P" n="129"/>de transactio. ex literis. supra de rescrip. cum adeo. Sic dico 
      in<lb ed="#P" n="130" break="no"/>proposito / iudex secularis dicet coram iudice ecclesiastico. 
      <lb ed="#P" n="131"/>vel alter cuius interest: vir iste perpetrauit delictum 
      ta<lb ed="#P" n="132" break="no"/>le in mea iurisdictione: vnde iste coram me sortitur forum: 
      vn<lb ed="#P" n="133" break="no"/>de peto quod mihi reddatur per me iusticiandus / si dicatur est 
      <lb ed="#P" n="134"/>in possessione clericatus: dicet / possessio non facit cleri 
      <lb ed="#P" n="135"/>tum. ff. de decurio l. herennlus. vnde probet si potest: 
      dico<lb ed="#P" n="136" break="no"/>tamen quod vbi esset antiquata possessio reputarem calumniam / 
      <lb ed="#P" n="137"/>et illum esse clericum presumerem. argu. ff. de ritu nuptia. in 
      <lb ed="#P" n="138"/>libere: secus si esset recens  factum nunc sic / nunc aliter 
      se<lb ed="#P" n="139" break="no"/>habens vt faciunt baratatores. argu. supra de presumptioni. 
      ca<lb ed="#P" n="140" break="no"/>pitulo. illud / 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e3959">
                  <lb ed="#P" n="141"/>¶ Et praemissa firmiter dicerem in eo quae contendit debeneficio: 
      <lb ed="#P" n="142"/>quia ipse debet probare se clericum / vt dictis inribus. c. cum 
      a<lb ed="#P" n="143" break="no"/>deo. et capitu. ex literis. Sm vbi diu inconcusse remansisse 
      <lb ed="#P" n="144"/>secus insi clericus id est notorie in possessione clericatus / et hoc est 
      <!--cod-gh333a-0957.xml-->
      <pb ed="#P" n="410-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>sic intelligendum: propter ordinem hic tactum super possessorio 
      <lb ed="#P" n="2"/>et petitorio clericatus vt premisi / habebatur ff. ad 
      mace<lb ed="#P" n="3" break="no"/>do. l. iii. debet reddi et sic quodlibet de tribus predictis 
      fa<lb ed="#P" n="4" break="no"/>cit quod iste sit de foro ecclesie / qui tamen iudicabit postea de 
      <lb ed="#P" n="5"/>titulo clericatus  reputare. Nam in quo statu te 
      inue<lb ed="#P" n="6" break="no"/>nero in eo te iudicabo pro presenti / licet de alio statu in 
      <lb ed="#P" n="7"/>quiri possit. C. si seruus expor. ven l. moueor. ff. de iure 
      fi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>sci l. sed si accepto. ff. de iniur. It em apud. §. si quis virgine 
      <lb ed="#P" n="9"/>ingenuitatis. ff de probatio l. circa. ff. de libera. causa l. si 
      <lb ed="#P" n="10"/>beris. §. fina. C. de libera. causa ea que agnoscatur. C. de 
      <lb ed="#P" n="11"/>fabric l. stigmata / lib. xi. Signati. C. de aqueductu l. de 
      <lb ed="#P" n="12"/>cernimus. §. vniuersis / lib. xi. clericali. Sic hic vltima 
      <lb ed="#P" n="13"/>mora nocet. ff. de pericul. et commo. rei vendi. illud in fine. 
      <lb ed="#P" n="14"/>sic vltima possessio prodest: et inspici debet. argu. C. ne de 
      sta<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tum defuncto. si mater. in fine: vbi de hoc 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4009">
                  <lb ed="#P" n="16"/>¶ Dic quod prodest quo ad hoc vt articulo probationis 
      pendem<lb ed="#P" n="17" break="no"/>te: super articulo clericatus non procedatur contra eum. vt infra 
      <lb ed="#P" n="18"/>in fine. Sed non ad hoc vt restituatur iudici ecclesiastico. 
      <lb ed="#P" n="19"/>Et est ratio notatum digna: hic faciebant plura contra istum quam 
      <lb ed="#P" n="20"/>pro m ipso: vt patet ex textu. Et ideo a plurali 
      denomina<lb ed="#P" n="21" break="no"/>bitur: et secundum illud iudicabitur. no.n infra hoc titu. proxi. capi. 
      fina<lb ed="#P" n="22" break="no"/>de titulo. Sed coram quo: videtur quod coram iudice seculari: 
      <lb ed="#P" n="23"/>quia iudex / est possessoris impetiti ille qui in eum habet 
      iu<lb ed="#P" n="24" break="no"/>risditionem. supra de foro compe. cum sit generale. xi. q. i. experiem 
      <lb ed="#P" n="25"/>tie. C. vbi in rem actio l. fina.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4033">
      ¶ Contra n dic arg. supra de 
      or<lb ed="#P" n="26" break="no"/>di. cognitio. tuam. Et prima iura loquuntur nisi natura causu 
      <lb ed="#P" n="27"/>alium iudicem requirat / vt in capi. tuam 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4040">
                  <lb ed="#P" n="28"/>¶ Sed quomodo litigabit coram indice ecclesiastico 
      reten<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tus in curia seculari: dic per procuratorem. Et natura cause 
      <lb ed="#P" n="30"/>quandoque habet / vt quis prosequatur causam suam vincula. 
      <lb ed="#P" n="31"/>tus. ff. de custo. reo. diuus i. Et hoc est constitutum odio 
      illi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>us qui se ingessit contra illa que probare conatur / ad quod 
      <lb ed="#P" n="33"/>admittitur beneficio priuilegii toti clero indulti / qui alias 
      <lb ed="#P" n="34"/>non videtur admitti / contra illa que factis suis dilucide 
      <lb ed="#P" n="35"/>protestatus est. argu. supra de proba. c. per tuas. Io. Mo. Car.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nyf6td-d1e1572-Dd1e4061" type="et-sextus-l5t11-c13"><!-- mo-l5t11-c13" -->
               <head xml:id="nyf6td-d1e1572-Hd1e4064">Capitulum 13</head>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4066">
                  <lb ed="#P" n="36" type="fixed=411-v"/>STautum. Hec decre costimtlonem Grego. t. supra 
      <lb ed="#P" n="37"/>eodecostitutionem: que declarat 
      consti<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tu. Innocen. iiii. supra eo. statuimus / ad suspensionis. 
      <lb ed="#P" n="39"/>et interdicti sententias prorogat seu extendit / et 
      <lb ed="#P" n="40"/>ibi dicta / hic sufficiant. Ioan. Mo. Cal. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nyf6td-d1e1572-Dd1e4080" type="et-sextus-l5t11-c14"><!-- mo-l5t11-c14" -->
               <head xml:id="nyf6td-d1e1572-Hd1e4083">Capitulum 14</head>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4085">
                  <lb ed="#P" n="82" type="fixed=411-v"/>LIcet. Adiffinitius est appellatum / et 
      appel<lb ed="#P" n="83" break="no"/>lns post appellationem legitimam 
      ex<lb ed="#P" n="84" break="no"/>communicatur: licet appellans non fuerit 
      ap<lb ed="#P" n="85" break="no"/>pellationem infra terminum iuris vel 
      homi<lb ed="#P" n="86" break="no"/>inis prosecutus: excommunicatio non 
      conua<lb ed="#P" n="87" break="no"/>lescit  excommunicatus tamen debebit 
      excom<lb ed="#P" n="88" break="no"/>municatus denunciari: et in iudicialibus et 
      extraiudiciali<lb ed="#P" n="89" break="no"/>bus / et ab actibus legitimis euitari: donec docuerit / 
      sia<lb ed="#P" n="90" break="no"/>post appellationem legitimam excommunicatum / aut alias 
      <lb ed="#P" n="91"/>de dicte excommunicationis nullitate. Et est ratio / ex quo 
      <lb ed="#P" n="92"/>manet sententia firma super principali: etiam 
      appelia<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tio quo ad hoc est frustratoria. supra eo. sepe. et. C. de tempo. 
      ar<lb ed="#P" n="94" break="no"/>pellat l. finali. §. illud: decet presumi pro 
      excommunicatio<lb ed="#P" n="95" break="no"/>nis iustitia: donec contrarium sit probatum conualescatu 
      <lb ed="#P" n="96"/>hoc no. supra de appella. sepe. licet ibi Inno. vacilet quod 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4120">
                  <lb ed="#P" n="97"/>¶ Sed que potest esse ratio quod sententia firmetur non 
      excon<lb ed="#P" n="98" break="no"/>municatio tractu temporis / vt non supra eo. quicunque 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4127">
                  <lb ed="#P" n="99"/>¶ Sed quero a sententia est appellatum: et est facta exect 
      <lb ed="#P" n="100"/>tio in rem super qua est iudicatum / sententia firmata tractu 
      <lb ed="#P" n="101"/>temporis. firma manet executio. ff. de appella. cum ex 
      cau<lb ed="#P" n="102" break="no"/>sa a contrario sensu: Sed quare non sic in executione 
      So<lb ed="#P" n="103" break="no"/>lu. si iudicatum a quo est appellatum sit executioni manda 
      <lb ed="#P" n="104"/>tum in directa iudicati executione: sicut in missione in 
      pon<lb ed="#P" n="105" break="no"/>sessionem / vel solutione iudicati: cum est appellationi 
      pre<lb ed="#P" n="106" break="no"/>scriptum / tollitur suspensio vel extinctio iudicati 
      indulta<lb ed="#P" n="107" break="no"/>per appellationem: quod si quidem iudicatum non prode 
      <lb ed="#P" n="108"/>set si executioni non mandaretur / vt supra de re iudica. cum 
      <lb ed="#P" n="109"/>aliquibus / vnde dicta executio que de iure tunc fieri non 
      de<lb ed="#P" n="110" break="no"/>buit. supra. hoc libro de appella. non solum. et C. de 
      appel<lb ed="#P" n="111" break="no"/>latio l. appellatione. nec rata manet: quia illam vna via 
      ton<lb ed="#P" n="112" break="no"/>lere essei: statim eam concedere: nam firmato iudicate 
      <lb ed="#P" n="113"/>ipsum debet habere executionem. Et ideo vt vitetur quad 
      <lb ed="#P" n="114"/>circuitus (qui vitandus est. ff. de conditio. indebi l. 
      domi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>nus testamento. et. supra. hoc libro. de re iudic. abbate. § 
      <lb ed="#P" n="116"/>fina) executio iuris: rigore inspecto ex exordioinualidafit 
      <lb ed="#P" n="117"/>valida firmato iudicato. Et sic principali suspenso 
      suspen<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ditur accessorium  ff. de distract. pigno. cum soluende. Et 
      <lb ed="#P" n="119"/>go firmato principali  firmatur accessorium sequens ad ¬ 
      <lb ed="#P" n="120"/>lud: secus est in excommunicatione que non est executio directa iu 
      <lb ed="#P" n="121"/>dicati: licet propter illud feratur / vt ad executionem 
      iudi<lb ed="#P" n="122" break="no"/>cati deueniatur / nec est mirum si citius conualescat 
      sequi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>la directa principali firmato quam sequela non directa: et ex 
      pro<lb ed="#P" n="124" break="no"/>pinquitate maiori aliquid tenet quod remotius non 
      tene<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ret. C. de vsur. per retentionem. C. de pactis / petens. Et 
      <lb ed="#P" n="126"/>isti modi executionis habentur supra. vt lite non 
      contesta<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tue. Et primus est ad rem iudicatam propter ipsam 
      rem<lb ed="#P" n="128" break="no"/>sed secundus est in personam propter iudicatum. Et sic 
      ista<lb ed="#P" n="129" break="no"/>secunda executio non est ita vicina iudicato / sicut prima: et 
      <lb ed="#P" n="130"/>ideo prima conualescit non secunda 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4199">
                  <lb ed="#P" n="131"/>¶ Item dato quod hic probetur quod excommunicatio lata post 
      <lb ed="#P" n="132"/>appellationem legitimam non propter hoc rescinditur iudicatum quod 
      <lb ed="#P" n="133"/>firmatum manet negligentia appellantis appellationem 
      <!--cod-gh333a-0960.xml-->
      <pb ed="#P" n="412-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>non prosequentis / vt debuit / et excommunicari de nouo poterit 
      si<lb ed="#P" n="2" break="no"/>non pareat iudicatis / vnde quod fuit tunc malefactum / modo 
      be<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ne fiet / non sic tamen directa executio que manet: ne bis idem pa 
      <lb ed="#P" n="4"/>iteretur vt predixi: quod locum non habet in excommunicatione 
      <lb ed="#P" n="5"/>vel quod non fiet secundo / quia forsan parebit / vel eius actus 
      pre<lb ed="#P" n="6" break="no"/>teriti excommunicatione lata habiti non ledentur. Unde si hec 
      probe<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tio excommunicato prodest: et habenti sententiam non obest / est faciam 
      <lb ed="#P" n="8"/>dum. ff. de euictio. l. in creditorem. Et hec maxime competit 
      <lb ed="#P" n="9"/>personis ecclesiasticis. supra de postul. ca. fina. et propter pericu. 
      <lb ed="#P" n="10"/>lum anime / cui est magis fauendum / et presertim vbi nihil 
      depe<lb ed="#P" n="11" break="no"/>rit rei iudicate: pro cuius statu et firmatione multe 
      prescri<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ptiones sunt inducte. C. de tempo. appell. l. fina. §. illud. supra de 
      <lb ed="#P" n="13"/>re iudica. suborta et c. inter monasterium. supra de appella. 
      per<lb ed="#P" n="14" break="no"/>sonas / et. c. cum sit Romana / et. C. de appellatio. auten. hodie. 
      <lb ed="#P" n="15"/>ii. q. vi. § tempus eodem tempore) iuris vel homins: de quo 
      ha<lb ed="#P" n="16" break="no"/>betur. supra de appella. cum sit Romana / et. c. oblate / et. ca. 
      per<lb ed="#P" n="17" break="no"/>sonas nullitate quod potest contingere multis modis 
      <lb ed="#P" n="18"/>qui tanguntur. supra eo. presenti. Ioan. Mona. Carde.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nyf6td-d1e1572-Dd1e4255" type="et-sextus-l5t11-c15"><!-- mo-l5t11-c15" -->
               <head xml:id="nyf6td-d1e1572-Hd1e4258">Capitulum 15</head>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4260">
                  <lb ed="#P" n="132" type="fixed=412-r"/>Si clericos. Duo dicit. Primo episcopus per laicos 
      fa<lb ed="#P" n="133" break="no"/>cit capi clericos etiam in carcere 
      de<lb ed="#P" n="134" break="no"/>tineri: licet adhuc non appareant incorrigibiles:
      <lb ed="#P" n="135"/>isti capientes non sunt excommunicati: nisi in 
      ip<lb ed="#P" n="136" break="no"/>sis captis ex proposito excedatur Secundo in. §. eosdem 
      <lb ed="#P" n="137"/>clericus detetus si velit fideiussores dare: non est 
      reti<lb ed="#P" n="138" break="no"/>nendus nisi excessus sit enormis / vel alia subsit causa 
      legi<lb ed="#P" n="139" break="no"/>tima nodari Contra. supra eo. vnsuersitatis. Sol. illa in 
      abba<lb ed="#P" n="140" break="no"/>te in quo certa forma datur in. d. c. quam trasgredi non liceat 
      <lb ed="#P" n="141"/>hic in episcopo cuius malor est potestas quiagit vt oins 
      fur<lb ed="#P" n="142" break="no"/>dans intentionem suam de iure communi. xi. q. infra de persona. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4286">
                  <lb ed="#P" n="143"/>¶ Uel dic issa decreta. vniuersitatis loquitur in 
      verbera<lb ed="#P" n="144" break="no"/>tione que est grauibr captione. Sed hic in captione non 
      <lb ed="#P" n="145"/>bistingues an mandas vtat iure communi / vel pulegio / ver¬ 
      <!--cod-gh333a-0961.xml-->
      <pb ed="#P" n="412-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>consuetudine in habenda iurisdictione detinendos simile 
      <lb ed="#P" n="2"/>per omnia. ff. de custo. reor. l. diuus 1 Ioan. Mo. Car.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nyf6td-d1e1572-Dd1e4308" type="et-sextus-l5t11-c16"><!-- mo-l5t11-c16" -->
               <head xml:id="nyf6td-d1e1572-Hd1e4311">Capitulum 16</head>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4313">
                  <lb ed="#P" n="81" type="fixed=412-v"/>SI sententia. Hec decretal tria dicit que 
      <lb ed="#P" n="82"/>sunt plana. Secundum. §. 
      ce<lb ed="#P" n="83" break="no"/>terum Tertium. §. cum vero ad diuina cum 
      <lb ed="#P" n="84"/>enim ista sint dispersa et diuisa. xii. q. i. duo / 
      a<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ideo pena vni afflicta alium non attingita 
      <lb ed="#P" n="86"/>que est arctanda non laxanda de penitem. 
      di<lb ed="#P" n="87" break="no"/>stinc. prima. pene. interdicti tunc non possent. arg. in. § 
      pro<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ximo. Quia si esset ciuitas interdicta et non ciues / ipsi alibi 
      <lb ed="#P" n="89"/>possent audire diuina vt hic: sed ciuibus in penam domini 
      <lb ed="#P" n="90"/>interdictis / ipsi audire diuina nequeant / vt hic. et infra. § seque 
      <lb ed="#P" n="91"/>Et hec est ratio. d. § ipsam ciuitatem care at Nota res 
      <lb ed="#P" n="92"/>est intelligenda vt valeat / non vt pereata. ff. de verb 
      obli<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ga l. eum qui calendis. et l. quotiens. ff de reb. dub. non 
      con<lb ed="#P" n="94" break="no"/>petit Quia ista sunt anime rationalis et persone vere / 
      no<lb ed="#P" n="95" break="no"/>representate / vt non supra eo. Romana. §. in viuersitatem ex. 
      <lb ed="#P" n="96"/>ceptis. supra de priuilegi. §. illud. et infra. eo. c. fi. et not. supra eo. 
      pre<lb ed="#P" n="97" break="no"/>senti. Io. Mo. Caro.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nyf6td-d1e1572-Dd1e4353" type="et-sextus-l5t11-c17"><!-- mo-l5t11-c17" -->
               <head xml:id="nyf6td-d1e1572-Hd1e4356">Capitulum 17</head>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4358">
                  <lb ed="#P" n="132" type="fixed=413-r"/>SI ciuitas. Hec decretalis duo habet que 
        <lb ed="#P" n="133"/>sunt plana. Secundum in. §. 
      ra<lb ed="#P" n="134" break="no"/>tione Et est differentia inter ciuitatem: 
      <lb ed="#P" n="135"/>vrbem: nam primum personas respicit: vnde 
      <lb ed="#P" n="136"/>ciuitas a ciuium vnitassed vrbs menis. 
      <lb ed="#P" n="137"/>vnde dicta ab vrba. nam vrbare est 
      ara<lb ed="#P" n="138" break="no"/>tro diffinire quod consuenit in condenda vrbeadhibi. ff. de 
      <lb ed="#P" n="139"/>verbo. significa l. pupillus. §. vrbs. Et inde est quod vrbs 
      no<lb ed="#P" n="140" break="no"/>men strictius patet que solum muris clauditur / preterquam 
      R<lb ed="#P" n="141" break="no"/>ma / que etiam edificia continentia comprehendit. ff. de 
      ver<lb ed="#P" n="142" break="no"/>signifi l. ii. et l. edificia castrum  dictum est a 
      castran<lb ed="#P" n="143" break="no"/>do. nam in castris castratur licentia habitantium ne passum 
      <lb ed="#P" n="144"/>eis vagari liceat / ne pateant hostibus contra preceptum 
      <!--cod-gh333a-0963.xml-->
      <pb ed="#P" n="413-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>magistri militum: alias si rem prospere agerent ex quo 
      face<lb ed="#P" n="2" break="no"/>rent contra praeceptum magistri / capitis pena punirentur ff. de 
      <lb ed="#P" n="3"/>re milita. l. iii. §. in bello. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4402">
                  <lb ed="#P" n="4"/>¶ Uel dic castrum casa alta / vel casa stricta: quia 
      habitati<lb ed="#P" n="5" break="no"/>castri non debet esse diffusa: vt tanta custodia non egeat vili 
      <lb ed="#P" n="6"/>la) a vallis dicta quia nono munitione vt castrum / sed vallis et 
      <lb ed="#P" n="7"/>pallis est minuta seu vallata.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4413">
      ¶ Sed quero cum ciuitas 
      <lb ed="#P" n="8"/>interdicitur / aut dicitur ciuitas tantum et tunc roma intelligitur 
      <lb ed="#P" n="9"/>insti. de iure natura. gen. et ciuili. §. ii. aut viterbium seu 
      rom<lb ed="#P" n="10" break="no"/>et sic non est opus extensione praesenti cum hoc importet nomen 
      <lb ed="#P" n="11"/>roma vel viterbium: vt d. iuribus / et. ff. de ver. signi. 
      alphen<lb ed="#P" n="12" break="no"/>et. l. quod in continentibus / aut ciuitas romana et hec 
      appel<lb ed="#P" n="13" break="no"/>latio videtur arctior omnibus praedictis quia additio ad aditum quod 
      <lb ed="#P" n="14"/>contrahit vt homo albus / minus importat quam homo / quia 
      adie<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ctiuum additum substantiuo contrahit illud / et arctat 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4433">
                  <lb ed="#P" n="16"/>¶ Sol. dicendo ciuitatem si ex praecedentibus vel sequentibus 
      it<lb ed="#P" n="17" break="no"/>queret de qua re vi verborum non comprehenderetur / nisi ambitu.s 
      <lb ed="#P" n="18"/>murorum: vt hic et dictis iuribus 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4443">
                  <lb ed="#P" n="19"/>¶ Ite de idem interdici vrbem / et vrbem romam. ff. de 
      pe<lb ed="#P" n="20" break="no"/>nis l. nam quod liquide. §. si ita: quia appositiua constructio est 
      <lb ed="#P" n="21"/>hic vrbs roma: vel ciuitas viterbium. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4452">
                  <lb ed="#P" n="22"/>¶ Nec obstat quod obiicitur de adiectiuo quia hic vere non 
      <lb ed="#P" n="23"/>est contradictio quo ad qualitatem: sed quo ad locum qui 
      ap<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ponitur qui contrahit nomen vrbis. Et ideo idem supponit / et 
      <lb ed="#P" n="25"/>vrbs roma / et vrbs: vt hic animal: homo apposita simul / ex 
      <lb ed="#P" n="26"/>homo idem supponunt et ob hoc in casu isto fit extentio fne 
      con<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tingat villipendi interdicta: nec mirum. Nam verba propter 
      ma<lb ed="#P" n="28" break="no"/>teriam in qua ponuntur sepus extenduntur. ff. loca l. ex 
      com<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ducto. §. papinianus alias est lex si vno. ff. de ver. obliga. 
      <lb ed="#P" n="30"/>stipulatio ista. §. hec quoque stipulatio. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4474">
                  <lb ed="#P" n="31"/>¶ Et verbum beneficium quod dignitatem non importet. supra de 
      <lb ed="#P" n="32"/>praeben. c. fi propter fauorem materie in qua ponitur 
      dignita<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tem amplectitur infra titu. proxi. tua. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4483">
                  <lb ed="#P" n="34"/>¶ Nec obstat praedictis. ff. de stipula. seruo l. si communis seruus: quia 
      <lb ed="#P" n="35"/>ibi non erat appositio in substantia vel in loco: vt in praedictis 
      <lb ed="#P" n="36"/>exemplis. Sed qualitas praecedens vel subsequens / quae contrahit. 
      <lb ed="#P" n="37"/>stipulationem quandoque ad virilem / quandoque ad dominicam portionem ex 
      cau<lb ed="#P" n="38" break="no"/>sis ibi positis / et in dubio censetur stipulatio pro viribus si 
      pro<lb ed="#P" n="39" break="no"/>pria nomina proponantur / alias pro dominicis contiguis i 
      <lb ed="#P" n="40"/>vicinis seu proximis: vnde domus dicuntur contigue quia 
      <lb ed="#P" n="41"/>vna alteram contingit vicinitate vel proximitate. Ioan. 
      <lb ed="#P" n="42"/>Mona. Cardinalis. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nyf6td-d1e1572-Dd1e4506" type="et-sextus-l5t11-c18"><!-- mo-l5t11-c18" -->
               <head xml:id="nyf6td-d1e1572-Hd1e4509">Capitulum 18</head>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4511">
                  <lb ed="#P" n="82" type="fixed=414-r"/>IS qui. Duo dicit que patent. Secundum 
      <lb ed="#P" n="83"/>in §. velo temerarie quia 
      <lb ed="#P" n="84"/>in ecclesia sanguine / seu semine 
      pol<lb ed="#P" n="85" break="no"/>luta diuine laudis organa suspendum. 
      <lb ed="#P" n="86"/>tur. supra de consecra. eccle. vel alta. c. 
      pro<lb ed="#P" n="87" break="no"/>posuisti. et. c. fi. Et ideo est temerarit 
      <lb ed="#P" n="88"/>inibi celebrare. Idem presente 
      excon<lb ed="#P" n="89" break="no"/>municato: quando scitur ligatus 
      mi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>lori: cum si quidem cum tali partici. 
      <lb ed="#P" n="91"/>pium denegatur exceptis certis 
      per<lb ed="#P" n="92" break="no"/>sonis. no. supra eo. statuimus in iure ergo pena 
      irregu<lb ed="#P" n="93" break="no"/>laritatis ad casum in iure non expressum non extendam 
      <lb ed="#P" n="94"/>quia pene sunt artande non laxande. ff. de penis l. 
      interpre<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tatione existat supra de priuileg. vt priuilegia. §. illud a 
      iu<lb ed="#P" n="96" break="no"/>re. supra eo. permittimus infra eo. ca. fi. § in festiuitatibus 
      libe<lb ed="#P" n="97" break="no"/>rari sic irregularitatis dispensatio sedi apostolice 
      reser<lb ed="#P" n="98" break="no"/>uatur. supra eo. cum medicinalis in fi supra hoc lib. de re iudica. cum 
      <lb ed="#P" n="99"/>eterni admitti Et sic non cadit. in istum eligere nec eligit 
      <lb ed="#P" n="100"/>quia cum repellatur ab eligendo actiue vt hic: magis passis 
      <lb ed="#P" n="101"/>ue. Nam aliqui eligere possunt: qui eligi non possunt. supra 
      <lb ed="#P" n="102"/>hoc lib. de electio. nullus: et. c. ex eo. in fine et. supra de cler. 
      ex<lb ed="#P" n="103" break="no"/>commu. ministr. si celebrat. Io. Mo. Cardo 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nyf6td-d1e1572-Dd1e4562" type="et-sextus-l5t11-c19"><!-- mo-l5t11-c19" -->
               <head xml:id="nyf6td-d1e1572-Hd1e4565">Capitulum 19</head>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4567">
                  <lb ed="#P" n="145" type="fixed=414-v"/>QVoniam. Casus patet / e ralio es esta 
      <lb ed="#P" n="146"/>nam concesso aliquo / vt bas 
      <lb ed="#P" n="147"/>prtismo / et confirmatione / etiam temporo 
      <lb ed="#P" n="148"/>generalis interdicti. supra de desponsa. non 
      <lb ed="#P" n="149"/>est. supra eo responso. §. primo. Et illa quibus. 
      <lb ed="#P" n="150"/>beruenitur ad illud conceduntur. supra de 
      of<lb ed="#P" n="151" break="no"/>fi. delega. preterea. et ff de procura. ad 
      re<lb ed="#P" n="152" break="no"/>mobilem. et l. mobilem. et. l. ad legatum non 
      <!--cod-gh333a-0966.xml-->
      <pb ed="#P" n="415-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>existit sed. nunquid campanis pulsatis / et alta voce. arg. quod 
      <lb ed="#P" n="2"/>sic. infra. eo. alma. §. in festiuitatibus Contradic. supra eo. c. perpen. 
      <lb ed="#P" n="3"/>dimus que hic non exprimuntur. Io. Mo. Car. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nyf6td-d1e1572-Dd1e4601" type="et-sextus-l5t11-c20"><!-- mo-l5t11-c20" -->
               <head xml:id="nyf6td-d1e1572-Hd1e4604">Capitulum 20</head>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4606">
                  <lb ed="#P" n="78" type="fixed=415-r"/>IS cui Hec decretalis dicit triage 
      <lb ed="#P" n="79"/>cundum: in. §. talis Tertium. 
      <lb ed="#P" n="80"/>in. §. sane. Et de primo dictum est. supra eo 
      <lb ed="#P" n="81"/>lem cum medicinalis sepeliri sed 
      <lb ed="#P" n="82"/>videtur eos plus debere ag 
      grauari<lb ed="#P" n="83" break="no"/>supra hoc lib. de priuileg. episcoporum. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4622">
                  <lb ed="#P" n="84"/>¶ Solu. ibi est grauius a delictum 
      <lb ed="#P" n="85"/>et ideo grauius est puniendum b 
      <lb ed="#P" n="86"/>sic probo: hic erat malum non circum 
      <lb ed="#P" n="87"/>stantionatum: ibi simile malum 
      cir<lb ed="#P" n="88" break="no"/>cunstantionatum scilicet defensum priuilegio: quod se ad hoc 
      <lb ed="#P" n="89"/>non extendebat: vt ibi. Et sicutc bonum 
      circunstantio<lb ed="#P" n="90" break="no"/>natum est maius d seipso non circunstantionato: ergo 
      pe<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ius erit malum circunstantionatum seipso non circunstam 
      <lb ed="#P" n="92"/>tionato / vt probant regule philosophi. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4644">
                  <lb ed="#P" n="93"/>¶ Unde sicut appallatio non est inuenta: vt sit vinculum 
      ini<lb ed="#P" n="94" break="no"/>quitatis. supra de appella. c. cum speciali. § porro / nec 
      iuramen<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tum. supra hoc lib. de iureiur. contingit: et. supra de iuretur. quinta 
      <lb ed="#P" n="96"/>uallis: ita nec priuilegium. Et ob hoc vtens eo ad malum in duo 
      <lb ed="#P" n="97"/>bus peccat: et in ipso malo quod facit / et in bono quo 
      abu<lb ed="#P" n="98" break="no"/>titur: vt in d. c. quintauallis suspenduntur) argu. supra de 
      ap<lb ed="#P" n="99" break="no"/>pella. ad hec quoniam. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4662">
                  <lb ed="#P" n="100"/>¶ Sed quero senfentia diffinitiua quandoque 
      suspendi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tur / et extinguitur s quandoque. ff. ad turpillia l. prima in fine 
      <lb ed="#P" n="102"/>et. C. quor. appella. non recip. ab executore / et per 
      appella<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tionem sequentem quare non idem in excommunicatione 
      <lb ed="#P" n="104"/>et suspensione / vt hic 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4676">
                  <lb ed="#P" n="105"/>¶ Sol. excommunicatio statim habet suam 
      executio<lb ed="#P" n="106" break="no"/>nem . supra eo. pastoralis: et ideo non suspenditur / nec 
      extin<lb ed="#P" n="107" break="no"/>guitur per appellationem / vt d. l. prima ad turpillia. et ff. 
      <lb ed="#P" n="108"/>de penis. l. ii. sed ipsa quandoque rata maneat. C. de tempo. 
      <lb ed="#P" n="109"/>appel l. fina. §. illiud: hoc est fictione iuris / propter autorite 
      <lb ed="#P" n="110"/>tem iudicati: sed ipsa sententia dicitur suspendi proprie quo 
      <lb ed="#P" n="111"/>ad effectum executionis. nam iudicati effectus est / vt ip. 
      <lb ed="#P" n="112"/>sum iudicatum habeat executionem. supra de appella. cum 
      ali<lb ed="#P" n="113" break="no"/>quibus. qui impeditur appellatione pendente. C. de 
      appel<lb ed="#P" n="114" break="no"/>la l. si quando. et ff. nil noua. appella. penden l. prima. §. 
      inta<lb ed="#P" n="115" break="no"/>grum. et per totum: et sic loquitur. supra de offi. delega. 
      pastora<lb ed="#P" n="116" break="no"/>lis. § preterea. in fine. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4705">
                  <lb ed="#P" n="117"/>¶ Ergo cum excommunicatio statim habeat executione: 
      <lb ed="#P" n="118"/>vt predxi: ideo ipsa non suspenditur per appellationem 
      se<lb ed="#P" n="119" break="no"/>quentem: quod est verum vbi esset lata pure: secus si 
      sufb<lb ed="#P" n="120" break="no"/>conditione. supra de appella. preterea. ii. etiam si fuerit 
      appel<lb ed="#P" n="121" break="no"/>latum post. x. dies / vt non supra eo. quicunque. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4718">
                  <lb ed="#P" n="122"/>¶ Et idem dico in suspensione / vt hic 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4723">
                  <lb ed="#P" n="123"/>¶ Sed quid de interdicto lato ante appellationem: videtur 
      <lb ed="#P" n="124"/>iliud quam hic dicatur cum nihil hic exprimatur de interdicto. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4730">
                  <lb ed="#P" n="125"/>¶ Contra dic et est casus. supra de appella. ad hec quoniam / et 
      <lb ed="#P" n="126"/>quia erat expressum in iure de excommunicatione et 
      inter<lb ed="#P" n="127" break="no"/>dicto / vt dictis iuribus. c. pastoralis. c. ad hec. non sic de 
      suf<lb ed="#P" n="128" break="no"/>spensione hic posita: ideo ponitur hic ius nouum de 
      suspen<lb ed="#P" n="129" break="no"/>sione.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4743">
      ¶ Et quod est dictum de excommunicarione: non est 
      <lb ed="#P" n="130"/>ius nouum / sed iuris antiqui repetitio vt ad sibi similem / 
      <lb ed="#P" n="131"/>sicut est suspensio:. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4751">
                  <lb ed="#P" n="132"/>¶ Sed contra. supra hoc lib. de appella. c. non solum. Solu. ibi 
      <lb ed="#P" n="133"/>non censetur iudicatum ante decendium. ff. de penis l. ii. 
      <lb ed="#P" n="134"/>in fine. Cum beneficium iuris isti qui adhuc appellare 
      po<lb ed="#P" n="135" break="no"/>test / auferatur quod esse non debet. xxvii. distinct. de his 
      <lb ed="#P" n="136"/>Et ob hoc contra hoc attentatum renocatur ante omnia / 
      <lb ed="#P" n="137"/>vt hic.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4767">
      ¶ Sic dico si esset sententiatum et 
      excommunica<lb ed="#P" n="138" break="no"/>tio lata / et tandem infra decendium a die sententie 
      appelle<lb ed="#P" n="139" break="no"/>tum a sententia / crederem totum suspendi: quia factum ess 
      <lb ed="#P" n="140"/>set in preiudicium deliberationis pendentis. argn. d. 
      capi<lb ed="#P" n="141" break="no"/>tu. non solum. Sed vbi esset iudicatum et excommunicatis 
      <!--cod-gh333a-0967.xml-->
      <pb ed="#P" n="415-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>lata: et tandem appellatum non a iudicato: sed ab 
      execu<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tione excommunicatio non suspenditur per appellationem 
      <lb ed="#P" n="3"/>sequentem / et sic loquitur hic. Et est ratio / ex quo est iud 
      <lb ed="#P" n="4"/>catum et est executum directo vel indirecto: vt not. 
      su<lb ed="#P" n="5" break="no"/>pra. eodem. licet / ex quo non est appellatum a iudicato: et 
      <lb ed="#P" n="6"/>iudicatum non suspensum debeat habere suam 
      executio<lb ed="#P" n="7" break="no"/>nem m appellare ab executione directa vel indirecta 
      re<lb ed="#P" n="8" break="no"/>gulariter nihil est: quia non tangit id a quo habet ortum 
      <lb ed="#P" n="9"/>executio: vnde taliter appellans dat antecedens ad 
      exe<lb ed="#P" n="10" break="no"/>cutionem liberum / et negat consequens ad illud: scilicet 
      exe<lb ed="#P" n="11" break="no"/>cutionem iudicati: et sic loquitur. supra de appella. constitutis 
      <lb ed="#P" n="12"/>vbi decanus non appellauit a conformatione sed 
      executio<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ne confirmationis: vnde appellatio fuit repulsa vt ipse 
      <lb ed="#P" n="14"/>appellans non admittatur via exceptionis: sed si vellit de 
      <lb ed="#P" n="15"/>nunciet vel accuset. et secundum hec ego tunc vicecat 
      <lb ed="#P" n="16"/>cellarius multas litteras cassaui: in quibus narrabatur 
      <lb ed="#P" n="17"/>appellatum / non a prouisione sed prouisionis executione. 
      <lb ed="#P" n="18"/>Ioan. Mona. Cardinalis 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nyf6td-d1e1572-Dd1e4825" type="et-sextus-l5t11-c21"><!-- mo-l5t11-c21" -->
               <head xml:id="nyf6td-d1e1572-Hd1e4828">Capitulum 21</head>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4830">
                  <lb ed="#P" n="40" type="fixed=416-v"/>REligioso. Duo vicit hec 
      decre<lb ed="#P" n="41" break="no"/>Ca. que suni clara 
      se<lb ed="#P" n="42" break="no"/>cularem etiam post monachatum. 
      <lb ed="#P" n="43"/>Nam iure antiquo distinguebant de 
      <lb ed="#P" n="44"/>ctores vtrum ante monachatum est 
      <lb ed="#P" n="45"/>set facta iniectio / vel non. Sed 
      ho<lb ed="#P" n="46" break="no"/>die indistincte est verum quod vbi 
      secun<lb ed="#P" n="47" break="no"/>laris clericus percutiens clericium 
      <lb ed="#P" n="48"/>posset absolui per episcopum / vt in 
      mo<lb ed="#P" n="49" break="no"/>idica seu leui iniectione. supra eo. peru 
      <lb ed="#P" n="50"/>nit. Idem in monacho percutietr 
      <lb ed="#P" n="51"/>te clericum secularem: vt vagandi materia religiosis substra 
      <lb ed="#P" n="52"/>hatur / et sic hic corrigatur. supra eo. cum illorum. §. si vero claustra 
      <lb ed="#P" n="53"/>lis ii. respon. vbi loquitur de rigore: hic de equitate quam 
      <lb ed="#P" n="54"/>prefertur rigori. C. de iudic. l. placuit non possit. Est 
      ta<lb ed="#P" n="55" break="no"/>men interim religiosus: sicut video legatur mihi stichus 
      <lb ed="#P" n="56"/>dominium mihi acquiritur morte testatoris. ff. de lega. ii. 
      <lb ed="#P" n="57"/>l. cum pater. §. surdo / tamen commutabiliter / et sic non cum effectus 
      <lb ed="#P" n="58"/>quia ipsum legatum si volo possum repudiare. ff. de lega i l. 
      si<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ita legatum. § i. sic hic: quia post annum sum professus tacite / et 
      an<lb ed="#P" n="60" break="no"/>te regulariter si facio professionem expressam. supra de regula. i 
      <lb ed="#P" n="61"/>statumus. et c. vidua. xx. q. i. quam progenitores. et supra hoc lib. eo. 
      <lb ed="#P" n="62"/>titu. non solum / et. c. seq. supra hoc lib. de electio. nullus. et c. ex eo. 
      <lb ed="#P" n="63"/>in fine non euadit hoc decisum olim fuit / vt no. 
      Hostien<lb ed="#P" n="64" break="no"/>et Innocen. supra eo. cap. ii. Ioan. Mona. Cardi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="nyf6td-d1e1572-Dd1e4889" type="et-sextus-l5t11-c22"><!-- mo-l5t11-c22" -->
               <head xml:id="nyf6td-d1e1572-Hd1e4892">Capitulum 22</head>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4894">
                  <lb ed="#P" n="14" type="fixed=417-r"/>Eos qui. Casus patet 
      absoluun<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tur. supra eo. c. <sic>decetero</sic>
                  <lb ed="#P" n="16"/>et. c. ea noscitur. supra de sepultu. 
      ca<lb ed="#P" n="17" break="no"/>fina. ipso iure Contrarium est 
      no<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tatum. d. c. decetero / et pro illo 
      ten<lb ed="#P" n="19" break="no"/>pore glo. bene dicit quia tunc non 
      <lb ed="#P" n="20"/>erat excommunicatus ipso iure / sed 
      re<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ducendus ab homine in 
      excommunice<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tionis sententiam. supra de offi. ordin. 
      <lb ed="#P" n="23"/>ad reprimendam / in fine [in eandemr 
      <lb ed="#P" n="24"/>supra de appella. questioni. Et dic eandem in genere / non in 
      nu<lb ed="#P" n="25" break="no"/>mero et in pristinam. supra eo. sacro. ver. verum / sed contra. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4925">
                  <lb ed="#P" n="26"/>¶ Et dic pristinam id est consimilem pristine. Sed ista tria. c. 
      lo<lb ed="#P" n="27" break="no"/>quuntur in excommunicatione homina et absolutione. Sed hec 
      de<lb ed="#P" n="28" break="no"/>creta. decetero et eius glo. loquuntur in excommunicatione iuris. 
      <lb ed="#P" n="29"/>quam homo non fert: sed ius / et ob hoc sicut etiam in dictis 
      tri<lb ed="#P" n="30" break="no"/>bus. c. homo excommunicans absoluit / et absolutum non parentem 
      <lb ed="#P" n="31"/>in excommunicationem reducit: et sic decuit vt ius excommunicans / 
      ab<lb ed="#P" n="32" break="no"/>solutum talem reduceret in eandem sententiam / vt hic: vnde hic. 
      <lb ed="#P" n="33"/>est sententia iuris: non hominis. Et ob hoc ante hunc 
      cano<lb ed="#P" n="34" break="no"/>nem (quem solus papa ferre poterat). Iste non erat 
      exco<lb ed="#P" n="35" break="no"/>municatus / et mandando quod reduceretur in eandem sententia: 
      <lb ed="#P" n="36"/>res haberet longum tractum: quia hoc fieri non posset sine 
      cau<lb ed="#P" n="37" break="no"/>se cognitione. Et ideo decuit / vt prouideretur huic sincho. 
      <lb ed="#P" n="38"/>mati per sententiam canonis: secus in sententias hominis. 
      <lb ed="#P" n="39"/>Nam homo excommunicat / et absoluit iuratoria cautione 
      re<lb ed="#P" n="40" break="no"/>cepta. ca. ad reprimendam: et iste non paret / iam non versatum 
      <lb ed="#P" n="41"/>cause cognitio. vel non tanta / vt sententia iuris relaxata 
      <lb ed="#P" n="42"/>reducenda in pristinum statum. Nam iudex qui hoc fecit 
      de<lb ed="#P" n="43" break="no"/>bet esse certus de facto suo non deferens iuranti contra in 
      <lb ed="#P" n="44"/>ramentum propium. supra de rescrip. ab excommunicato / et d. c. questioni 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e4969">
                  <lb ed="#P" n="45"/>¶ Et ratio potest esse huius primi. §. sequen. per 
      iuramen<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tum prestitum in absolutione quod prestatur de 
      consuetudi<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ne ecclesie. supra eo. cum desideres / primo respon. Iste absolutus 
      <lb ed="#P" n="48"/>tenetur ad factum sibi iniunctum per iuramentum: et 
      obliga<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tus ad factum tenetur illud adimplere quam cito commode 
      po<lb ed="#P" n="50" break="no"/>terit. ff. de ver. obliga id . continuus. § cum ita. ff. de oper. liber. 
      <lb ed="#P" n="51"/>cum patronus. §. fina. et l. si libertus. Ita in dicto iniuicto per 
      <lb ed="#P" n="52"/>iuramentum non expletoripse iurans in eandem reificidit 
      ser<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tentiam ipso iure / alias censure ecclesiastice illuderetur / vel 
      <lb ed="#P" n="54"/>illa in dispendium illorum quos res tangit differretur: si de 
      <lb ed="#P" n="55"/>hoc reducendo in pristinam sententiam cause cognitio 
      ma<lb ed="#P" n="56" break="no"/>daretur quorum quelibet vitari debet sententiis iuris / non 
      <lb ed="#P" n="57"/>hominis. Nam ab excommunicatione hominis sedes 
      apostolica<lb ed="#P" n="58" break="no"/>seu legatus eius non absoluit. Sed excommunicatum absoluendum 
      <lb ed="#P" n="59"/>ad excommunicatorem de stillo curie remittit: fallit tamen vbi 
      ex<lb ed="#P" n="60" break="no"/>communicator absoluere non posset / vt supra de offi. de leg. querenti 
      <lb ed="#P" n="61"/>vel vbi est scriptum sub nomine proprio alicui: et est 
      mortu<lb ed="#P" n="62" break="no"/>us / et successorem tunc non habet. Et vidi fieri idem vbi est 
      <lb ed="#P" n="63"/>commissio facta sub nomine dignitatis / et mortuus est habens 
      <lb ed="#P" n="64"/>dignitatem: nec speratur a de successore festiuo / propter 
      li<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tem / vel aliam causam. Et hec sunt vera in delegato / nam 
      <lb ed="#P" n="66"/>si esset ordinarius / vt epuns / capitulum sede vacate 
      possen<lb ed="#P" n="67" break="no"/>absoluere. xi. q. iii. si epuns ante. Nam capitulum est successor 
      <lb ed="#P" n="68"/>episcopi sede vacante. supra de heretic. ad abolendam i. respon. 
      <lb ed="#P" n="69"/>supra de consuetudi. cum olim. supra hoc lib. de maior. et obedi. 
      cap<lb ed="#P" n="70" break="no"/>vno.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e5028">
      ¶ Sed nunquid in predictis casibus delegatorum ur 
      <lb ed="#P" n="71"/>contingat quod excommunicatus absolutus non pareat / vt 
      <lb ed="#P" n="72"/>iurauit / erit reductio in pristinam sententiam ipso iure / vel 
      <lb ed="#P" n="73"/>per sententiam hominis: per rationem ante dictam. Qui 
      <lb ed="#P" n="74"/>regula semper est tenenda b: nisi inueniatur vitiata. ff. 
      <lb ed="#P" n="75"/>de regn. iuris l. prima / argu. C. de appella. precipimus / in 
      ffi<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ne Ioan. Mona. Cardi. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nyf6td-d1e1572-Dd1e5045" type="et-sextus-l5t11-c23"><!-- mo-l5t11-c23" -->
               <head xml:id="nyf6td-d1e1572-Hd1e5048">Capitulum 23</head>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e5050">
      <!--cod-gh333a-0971.xml-->
                  <pb ed="#P" n="417-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1" type="fixed=417-v"/>CVm quis, Ista decret. duo 
      di<lb ed="#P" n="2" break="no"/>cit / quorum quodlibet 
      <lb ed="#P" n="3"/>euidenter probatur infra hoc lib. de 
      <lb ed="#P" n="4"/>reg. iur. ca. ratum. et ca. rati. absque 
      <lb ed="#P" n="5"/>magis cum mandato. supra eo. mulio 
      <lb ed="#P" n="6"/>res. §. fina. vbi indistincte no. quod 
      <lb ed="#P" n="7"/>hic distinguitur incurris. Sed 
      <lb ed="#P" n="8"/>a quo tempore: videtur propter 
      li<lb ed="#P" n="9" break="no"/>teram sequentem / cum rati  
      etc<lb ed="#P" n="10" break="no"/>/ et propter verbum incunctanter quod 
      <lb ed="#P" n="11"/>tempore iniectionis. Dic contra vt non teneatur nisi a 
      tem<lb ed="#P" n="12" break="no"/>pore ratihabitionis vere vel presumpte / et hoc liquet ex 
      <lb ed="#P" n="13"/>litera precedenti si hoc ratum etc. que est factum cum aliis: 
      <lb ed="#P" n="14"/>ex quo iuris responsio datur: sed litera que sequitur cum 
      <lb ed="#P" n="15"/>rati etc. non mutat factum / ex quo ius redditur: sed dicta 
      li<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tera ad ius iam conditum est argumentum seu color. 
      argu<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ff. de offi. proconsul. et lega l. obseruare. §. vltimo. et. ff. manda 
      <lb ed="#P" n="18"/>l. si vero. §. si post. Quia iam factum ab alio (me adhuc non 
      <lb ed="#P" n="19"/>obligato me non obligat / vt i. respon. d. §. sed si illud 
      man<lb ed="#P" n="20" break="no"/>dem esse meo periculo iam sum astrictus non ex primo 
      actu<lb ed="#P" n="21" break="no"/>sed secundo / vt ii. respon. d. §. Sic et hic ille qui verberat 
      si<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ne mandato meo / non obligat me inuitum / vnde demum 
      mo<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ratum habente obligor ad id quod mandare potui / vt d. l. 
      <lb ed="#P" n="24"/>obseruare in fine.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e5111">
      ¶ Et constat quod ante ratihabitionem ista 
      <lb ed="#P" n="25"/>ratum habens non est obligatus maleficio: ergo nec 
      pena<lb ed="#P" n="26" break="no"/>excommunicationis que debetur propter malefactum. Nam 
      <lb ed="#P" n="27"/>non potest esse excommunicatus sententia iuris: nisi 
      propte<lb ed="#P" n="28" break="no"/>maleficium precedens: alias sine culpa infligeretur: quod 
      <lb ed="#P" n="29"/>esse non debet. supra de constitu. cognoscentes / et hoc 
      liquen<lb ed="#P" n="30" break="no"/>in hac materia.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e5127">
      ¶ Participo cum. P. ex communicato sine 
      <lb ed="#P" n="31"/>maleficio: vt quia ipsum ad correctionem induco: et verba 
      <lb ed="#P" n="32"/>salutis sibi predico: non sum ligatus c supra eo i. respon. in prin. 
      <lb ed="#P" n="33"/>et cap. cum voluntate ilt respon.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e5136">
      ¶ Sed quare tenetur iste 
      ipsa<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ratihabitione: dic quod videtur participare criminoso in 
      cri<lb ed="#P" n="35" break="no"/>mine factum eius nomine gestum approbando. argu. supra eo. 
      <lb ed="#P" n="36"/>nuper. § i. et. C. de incest. nup. l. cum ancillis / et. C. de deserto. 
      <lb ed="#P" n="37"/>et occult. eo l. i. lib. xii. et hec iura sunt arg. contra. § sequen. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e5148">
                  <lb ed="#P" n="38"/>¶ Sed dic vbi procurator meus faceret / licet ad hoc non 
      ho<lb ed="#P" n="39" break="no"/>beret mandatum ex quo scio / et non purgo teneor. arg. supra de 
      <lb ed="#P" n="40"/>offi. delega. cum olim i. et. supra vt lite non contesta. cap. l. in 
      fi<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ne et. d. l. i. de deserto. et. d. l. cum ancillis. Quia gestum. 
      <lb ed="#P" n="42"/>nomine meo / per me non purgatum cum scio illud 
      manda<lb ed="#P" n="43" break="no"/>re videor / et hec est ratihabitio presumpta / vt ii. q. i. nomen. 
      <lb ed="#P" n="44"/>et. d. ca. cum olim.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e5166">
      ¶ Idem vbi prohibere possum 
      iniectio<lb ed="#P" n="45" break="no"/>nem / et non prohibeo. supra eo. quanto / etiam si non sum in potesta 
      <lb ed="#P" n="46"/>te constitutus / vt supra eo. dilecto. Idem si ratum habeo no. 
      <lb ed="#P" n="47"/>mine meo gestum / vt hic. Et sic fuit diffinitum in facto archi 
      <lb ed="#P" n="48"/>episcopi Lugdunen. contra regem Dacie. Sed si non est 
      <lb ed="#P" n="49"/>gestum nomine meo / non astringor / vt in d. c. nuper / et. c. si 
      con<lb ed="#P" n="50" break="no"/>cubine / ille principalis nomine suo commiserat non alieno 
      pro<lb ed="#P" n="51" break="no"/>pter quod est ligatus excommunicatione: vnde participans isti 
      in<lb ed="#P" n="52" break="no"/>crimine: crimen auget / et per consequens penam. Sed ratum 
      ha<lb ed="#P" n="53" break="no"/>bendo simpliciter non augeret crimen per consilium / auxillum / ver 
      <lb ed="#P" n="54"/>fauorem: licet excommunicationes multiplicet argu. ff. de vi et vt 
      <lb ed="#P" n="55"/>arma l. prima. §. quotiens. C. de accusa. non ideo.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e5192">
      ¶ Et dic 
      <lb ed="#P" n="56"/>ad argumentum ratihabitio etc. verum est quod ratihabitio 
      retro<lb ed="#P" n="57" break="no"/>trahitur: vt ratum habens obligetur non ex tunc quod 
      <lb ed="#P" n="58"/>delictum est perpetratum per facientem. Sed ex nunc quod 
      <lb ed="#P" n="59"/>incipit ratum habere vere vel presumpte: vnde non sic est 
      <lb ed="#P" n="60"/>in obligatione conditionali: in qua est perinde conditione 
      <lb ed="#P" n="61"/>exiftente / ac si abinitio esset pure contractum. ff. qui potio. 
      <lb ed="#P" n="62"/>in pigno. hab. l. potior. Et est ratio in obligatione 
      conditio<lb ed="#P" n="63" break="no"/>nali: licet non sit debitum: est tamen species in debitum iru 
      <lb ed="#P" n="64"/>insti. de verb. oblig. §. ex conditionali. vnde non est mirum si 
      re<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ducatur ad tempus quo obligatio facta est: cum in contractibus 
      <lb ed="#P" n="66"/>ipsum initium actus sit consyderandum. ff. de verb. oblig. 
      conti<lb ed="#P" n="67" break="no"/>nuus. §. cum quis.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e5221">
      ¶ Sed vbi aliquis alium nomine meo 
      ver<lb ed="#P" n="68" break="no"/>berat non sum aliquomodo obligatus tempore iniectionis. 
      <lb ed="#P" n="69"/>sed tempore quo ratum habeo / tunc demum obligari ifncipio. 
      <lb ed="#P" n="70"/>Et ideo incipio pro nunc non pro tunc arg. ff. de nego. gest. l. 
      <lb ed="#P" n="71"/>ego.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e5232">
      ¶ Un quando est in praecedentibus aliquale praesagium 
      obligatio<lb ed="#P" n="72" break="no"/>nis quoquo iure: dico ratihabitionem retro trahi / vt video in 
      <lb ed="#P" n="73"/>obligatione conditionali: (vt est dictum) seu in prorogatione de 
      re<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ad rem / vt in. c. cum olim / ibi enim iam nata actio poterat prorogari: 
      <lb ed="#P" n="75"/>sic loquitur. C. ad maced l. filius / et. C. de doatio. inter vir. et 
      <lb ed="#P" n="76"/>vxo. donationes / vbi est expressus tex. Nam iure communi inspecto 
      <lb ed="#P" n="77"/>tenebat quod fiebat: licet consideratione personarum 
      con<lb ed="#P" n="78" break="no"/>trahentium habita speciali prouisione aliud sit inductum 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e5250">
                  <lb ed="#P" n="79"/>¶ Sicut video in iuramento prestito super alienatione do 
      <lb ed="#P" n="80"/>tis / quod inueniens ius commune in quo sistat: licet inspectis 
      <lb ed="#P" n="81"/>terminis contractus sit reprobus: valet quod agitur. supra de 
      <lb ed="#P" n="82"/>
                  <!--cod-gh333a-0971.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="83"/>iureiur. cum contingat: secus est in presenti casu. In que 
      <lb ed="#P" n="84"/>tempore iniectionis nullo iure vel modo ego post ratum 
      <lb ed="#P" n="85"/>habens sum ligatus.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e5273">
      ¶ Et ob hoc lex loquens in delicti: 
      <lb ed="#P" n="86"/>nunquam posuit verba de retro trahi / sed posuit verba manda 
      <lb ed="#P" n="87"/>to comparari: vt in. §. quotiens. in quo ratum habens 
      post<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tempus deiectionis nullo iure vel modo erat astrictus: 
      vn<lb ed="#P" n="89" break="no"/>de videtur quod dicta verba male fuerunt posita: possunt 
      ta<lb ed="#P" n="90" break="no"/>men saluari vt dicatur ratihabitio retrotrahi vt 
      ratihabi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tio sequuta a primo gestum nomine meo / mandato 
      compa<lb ed="#P" n="92" break="no"/>retur vt hec duo copulata mandato equiparentur: non 
      pro<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tunc / sed pronunc: et ista copulata me non artant vt ii. respon¬ 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e5293">
                  <lb ed="#P" n="94"/>¶ Uel dic ratihabitionem retrotrahi / vt ratificatio 
      respici<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ens gestionem nomine meo factam precedere: hic respectus 
      <lb ed="#P" n="96"/>habitus de ratificatione ad gestionem precedentem 
      ope<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ratur vt me ratificantem obliget / scilicet pro nunc / non pro tunc. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e5304">
                  <lb ed="#P" n="98"/>¶ Et per hoc respondeo ad verbum incunctanter: vnde 
      dic<lb ed="#P" n="99" break="no"/>incunctanter post ratihabitionem veram vel presumptam 
      <lb ed="#P" n="100"/>Et dic incunctanter id est sine mora. arg. ff. de admi. tuto l. qui 
      <lb ed="#P" n="101"/>repertorium § i: vel indubitanter / quia cunctari / idem est quod morar. 
      <lb ed="#P" n="102"/>vel dubitare / et vtroque modo accipi potest. ix. distin. noli. supra 
      <lb ed="#P" n="103"/>de his que fiunt a maior. parte capi. c. i. Io. Mo. Car. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nyf6td-d1e1572-Dd1e5321" type="et-sextus-l5t11-c24"><!-- mo-l5t11-c24" -->
               <head xml:id="nyf6td-d1e1572-Hd1e5324">Capitulum 24</head>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e5326">
                  <lb ed="#P" n="54" type="fixed=418-v"/>ALma. Hec decre. habet. vii. 
      par<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tes. Primo praemittit 
      proe<lb ed="#P" n="56" break="no"/>mium ad dicenda. Secundo. §. Sane. 
      <lb ed="#P" n="57"/>concedit sacramentum penitentie 
      te<lb ed="#P" n="58" break="no"/>pore generalis interdicti: tam sanis quam 
      <lb ed="#P" n="59"/>infirmis in subsidium humane 
      fra<lb ed="#P" n="60" break="no"/>gilitatis exhiberi: excommunicatis ex 
      <lb ed="#P" n="61"/>cepti. Tertio et Quarto. §. illis 
      <lb ed="#P" n="62"/>et. §. nec tunc: dictum precedens 
      ar<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tat. Quinto. §. adiicimus dat 
      mo<lb ed="#P" n="64" break="no"/>dum celebrandi in ecclesiis et monasteriis tempore generalis 
      interdi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>cti. Sexto in. §. in festiuitatibus quibus festiuitatibus 
      licea<lb ed="#P" n="66" break="no"/>celebrare: acsi non esset positum interdictum. Septimo. §. cet. 
      <lb ed="#P" n="67"/>ris mandat omnia circa obseruationem interdictorum a suis 
      <lb ed="#P" n="68"/>praedecessoribus instituta in suo robore perdurare / quouis 
      priu<lb ed="#P" n="69" break="no"/>legio non obstante commutat lxiii. distinct. §. verum. supra de 
      de<lb ed="#P" n="70" break="no"/>cimis / suggestum. ff. de vulga. et pupil. substi l. ex facto. §. i. et. ii. 
      <!--cod-gh333a-0973.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="71"/>interdicto) generali de quo habetur infra. titu. proximo. cus 
      <lb ed="#P" n="72"/>in partibus exceptis sicut baptisma paruulorum / penitem 
      <lb ed="#P" n="73"/>tie morientium / confirmationes puerorum / consecratio 
      cor<lb ed="#P" n="74" break="no"/>poris Christi certis diebus. supra de sponsa. non est. supra eo. respon. 
      <lb ed="#P" n="75"/>§ i. et. c. permittimus et c. quoniam homine supra de sponsa. 
      <lb ed="#P" n="76"/>non est a iure. supra hoc lib. de vsur. c. i. supra hoc lib. de penis. i 
      <lb ed="#P" n="77"/>vlti. in fine. sed etam viuentes nouum ius ad peccandum 
      <lb ed="#P" n="78"/>humana natura quodammodo labitur ad delicta. auten. 
      <lb ed="#P" n="79"/>de mona. §. si vero is. colla. prima. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e5389">
                  <lb ed="#P" n="80"/>¶ Et omnis etas ab adolescentia prona est in malum. xii. 
      <lb ed="#P" n="81"/>q. i. omnis etas mortis articulo) hic casus semper debet est 
      <lb ed="#P" n="82"/>se exceptus supra eo. eos qui concedendum nam de eo in 
      <lb ed="#P" n="83"/>quo commiserunt fructum habere non debent. ff. solu. matri l. 
      <lb ed="#P" n="84"/>si ab hostibus. §. i. et. supra hoc lib. de heretic. vt commissi. in fine 
      <lb ed="#P" n="85"/>et. c. decernit. interdicti quia propter istos non est 
      interd<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ctum positum: vnde eis sufficere debet iniunctio peniten. 
      <lb ed="#P" n="87"/>tie salutaris vt subiicit non adessent) nam si modico non 
      <lb ed="#P" n="88"/>possunt sustinere: officio interessendo / dignum est stipenditur 
      <lb ed="#P" n="89"/>non recipiant: quod datur propter officium. supra de 
      appella<lb ed="#P" n="90" break="no"/>c. pastoralis celebrentur sed quero a qua hora dies in 
      <lb ed="#P" n="91"/>choatur / et videtur quod a vespera in vesperam. supra de fer. c. 
      pri<lb ed="#P" n="92" break="no"/>mo. et secunde 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e5420">
                  <lb ed="#P" n="93"/>¶ Dic contra quia infra dicitur prefatis diebus: et sic 
      ver<lb ed="#P" n="94" break="no"/>bum festiuitatibus precedens ad dies predictos refertur: et 
      <lb ed="#P" n="95"/>dies dictus a dia quod est clarum / mane et vesperum 
      con<lb ed="#P" n="96" break="no"/>prehendit / iuxta illud / factum est vespere et mane dies vnus. 
      <lb ed="#P" n="97"/>supra de offi. delega. consuluit. auten. de iudicib. § sedebunt. 
      col<lb ed="#P" n="98" break="no"/>la. vi.
     </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e5436">
      ¶ Et dic ad argumentum contra / quod illud habet. 
      <lb ed="#P" n="99"/>locum regulariter / vt quando quis habet ordinem / et 
      ordi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>nis executionem: sed hic habens ordinem non habet 
      ordi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>nis executionem: propter interdictum et laxando 
      interdi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ctum vt hic / non dicam laxatum nisi expresse sublatum et 
      ge<lb ed="#P" n="103" break="no"/>nerale verbum artabo: propter regulam que est contra 
      <lb ed="#P" n="104"/>C. de appella l. precipimus. in fine. supra hoc lib. de preben. i 
      <lb ed="#P" n="105"/>cui. ff. de reg. iur l. i. et. supra de priuileg. vt priuilegia. §. illud 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e5455">
                  <lb ed="#P" n="106"/>¶ Sed pone quod monachus celebrat missam peculiarem in 
      <lb ed="#P" n="107"/>vna ecclesia interdicta: nunquid est irregularis: dic quod sic 
      <lb ed="#P" n="108"/>quia regula est quod celebrans in ecclesia interdicta a iure 
      <lb ed="#P" n="109"/>vel ab homine / irregularitatem incurrit a supra hoc lib. de 
      pri<lb ed="#P" n="110" break="no"/>uileg. episcoporum. et. c. cum inter. supra de consuetud. Sed 
      fal<lb ed="#P" n="111" break="no"/>lit in casibus hoc. c. expressis et notatis. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e5471">
                  <lb ed="#P" n="112"/>¶ Nec obstat hoc. c. quod loquitur in missa conuentuali non 
      <lb ed="#P" n="113"/>peculiari: quod apparet per distributiones que hic manda 
      <lb ed="#P" n="114"/>tur dari / vnde priuilegium concessum religiosis est datum 
      co<lb ed="#P" n="115" break="no"/>legio non singulis: sed illud ad episcopos est extensum. supra 
      <lb ed="#P" n="116"/>de priuileg. nonnullis. et. d. titu. hoc lib. c. vlti. et. d. c. perpen. 
      <lb ed="#P" n="117"/>dimus / est speciale in hoc casu ibi expresso: ergo contrariu 
      <lb ed="#P" n="118"/>erit ius commune. supra de electio. licet / in fine. et. d. titu. hoc 
      li<lb ed="#P" n="119" break="no"/>bro. c. indemnitatibus. in fine. ff. ad municipa let prima exclusis. 
      <lb ed="#P" n="120"/>isti non debent interesse diuinis. supra eo. c. is qui admissis 
      <lb ed="#P" n="121"/>Sed contra. supra eo § proximo. hic est maior relaxatio quam 
      ibi<lb ed="#P" n="122" break="no"/>vt ibi liquet ex tex. vtriusque. § appropinquent Ex 
      predi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ctis ergo nota quod gratia generaliter facta / minoratur 
      se<lb ed="#P" n="124" break="no"/>cundum quod persone quibus est facta gratia meruerun. 
      <lb ed="#P" n="125"/>minorem / ergo a contrario: gratia generaliter facta magis 
      <lb ed="#P" n="126"/>in personis dignioribus abundabit. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e5506">
                  <lb ed="#P" n="127"/>¶ Et est ratio premissorum / gratia effusa plus et minus. 
      <lb ed="#P" n="128"/>affluet: prout subiectum gratie plus et minus rei affluen. 
      <lb ed="#P" n="129"/>ti se aptabit. arg. ff. de dona. filiusfa. §. i. ff. de vsu et habita l. 
      <lb ed="#P" n="130"/>plenum. § i. et. §. equitii. et de lega. primo si seruus plurium. in 
      <lb ed="#P" n="131"/>fine. ff. de iudic. l. sed et si susceperit. et. ff. de auro et arg. lega. 
      <lb ed="#P" n="132"/>l. titia. §. fina. no. xvi. q. i. c. possessiones. 
    </p>
               <p xml:id="nyf6td-d1e1572-d1e5522">
                  <lb ed="#P" n="133"/>¶ Plus igitur capiens de diuinis munificentiis: vberius 
      <lb ed="#P" n="134"/>diuinis beneplacitis se coaptet ceteris hoc. §. multa 
      pri<lb ed="#P" n="135" break="no"/>uilegia sunt cassata. Io. Mo. Caro
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>